【認真做哲學】哲學研討區

哲學討論區好多時變左打飛機 post，
大家講下讀過咩書，無咩實際討論。

分析、歐陸同東亞平時無咩接觸，
網上都要打飛機就無咩意思。
所以我想開個 post 認真討論哲學，
希望真係大家會有野落袋。

認真做哲學的人係唔多，
開個 post 就希望可以帶動風氣。
如果無人就當係寫筆記。

討論建議如下：
歐洲哲學：每本書幾章加埋，總結整理
分析哲學：就一個問題講下幾本書點講，如語言哲學、心靈哲學等
東亞哲學：唔好成個體系講，抽一兩段文本出來詮釋，開放討論
如果想要新野產生，盡量唔受傳統意識形態限制

唔明可以問，始終大家唔係同一個領域；
新手都可以問功課，但心靈雞湯、超自然唔好係度問。

對於生命嘅意義，你有咩睇法？

Js mill 嘅Rule-Utilitarianism裡面我記得好似有一點係講maxim，姐係都係將行為放到全社會都做跟住計算返 happiness同pain再判斷道德與否？咁係唔係同Kant嘅universal law非常相似？但kant係用kingfom ends黎做結果。

我主要係讀漢學同歐洲思想，
關注思想同政治的聯繫。

原本應該係由康德、黑格爾開始寫起，
不過因為有份功課係講巴迪歐，
咁所以我先開始寫 Badiou 的存在與事件，
然後再返轉頭讀前人的著作。

巴迪歐簡介：
當代法國最重要的一位哲學家。
他的哲學有幾個重要的源頭：
1) 數學集合論
2) 拉岡的精神分析學，由沙特到德勒茲的法國哲學
3) 馬克思主義及毛主義 （讀者應該馬上屌一聲）
4) 現代主義文學， 如馬拉美及蘭波

他的主要觀點及其重要性在於：
1) 存有論－以數學瓦解及重構了傳統形上學概念（如無限）
- 捍衛形而上學及哲學思考的可能性

2) 政治－反對海德格、後現代以美學作為抵抗手段的想法
美學的政治往往與懷舊的保守主義不可分割
- 反對歷史完結的論調，堅持制度及思想變革是可能的

3) 倫理學 - 生命應當作為冒險，一種積極的肯定：
- 以愛情為例，當代的愛情已經變成無風險的演算．
巴迪歐認為，這個時代我們更應勇敢去愛

在後現代林立的今日，敢於捍衛思想、真理、愛情的人已經很少見。他的思想借用了數學及精神分析學，這令他的思想更值得玩味，即使你不同意他的政治觀也好。下面我將會幾章幾章地講解 Being and Event，後面也不保證能夠讀懂，讀到幾多得幾多，有錯就請高手指教！

無仔細讀過功利主義。

功利主義係講 interest 利益，咩係利益呢？
就係興趣（interest 的另一個意思）同快樂。
如果就 formal 或 universal 一點，兩者係非常相似，
但康德正正話唔應該咁計，唔可以為救五個人而犧牲一個人。

康德認為，倫理學恰恰唔應該建立於快樂身上，
快樂本身係有任意性，而應該為義務而遵守義務。
最大分別應該係咁。

正義一場思辨之旅

自由 = 矛盾痛苦

中國哲學與西方哲學之分別在哪
哲學上的分別和文化上的分別是否很概似？
究竟康德似唔似儒家？

留明 對哲學有興趣想學下野

lm學野

存在與事件導論

本節主要總結當代哲學－－由歐陸哲學、分析哲學到實踐性的思想（馬克思主義、精神分析等）－－的不同走向，以及巴迪歐對它們的回應。「反哲學」是當代的趨勢：1）歐洲哲學，海德格作為「最後一個被普遍承認的哲學家」，認為形而上學與數學導致「存有的遺忘」，希臘的「思想」－－在海德格之處，思想總是與詩性的沉思－－由此衰落，被近代的技術世界所遺忘。因此，哲學應當在「存在論問題的基礎上重新再分配（re-assigned）」。巴迪歐認為確實有所謂「存有的遺忘」，但不是對詩意、本源的遺忘，而是遺忘希臘哲學與數學之間的內在關聯。詩意無法揭示存在之為存在（being qua being），只有數學才能思考這些問題－－這一點之後再作解釋。

2) 分析哲學，伴隨著數學的革命，英美哲學發展出新的思考角度。對巴迪歐而言，這是極為重要的（他本人頗受維根斯坦影響）。引用羅素的說法：只有數學才能了解自己在說甚麼。一方面，數學並沒有客體，傳統數學哲學的問題是多餘的。數學不是客體的特殊位置，而康德將數學與經驗掛勾的說法亦是錯誤的。為甚麼這是重要的？因為對巴迪歐而言，只有數學不受常識、日常語言的規則限制，只需要顧及演算的一致性。因此，它盡可能理解多元性的運作，並說明不同現象（如自然、無限、真理）的存在方式（the being of ......）。用拉岡的術語來說，只有數學能夠思考「真實」（the real），思考不一致性本身。數學可以將不可見的變成可見。

3) 實踐型思想， 在史太林式國家出現以後，巴迪歐深知必須要重構馬克思主義及辯證法，不能再依靠必然性或粗糙的命定論，而需要一次改造。巴迪歐並不認為自己超出時代，獲得絕對真理。相反，巴迪歐的哲學本身就是一場冒險，一次選擇（在黑格爾那裡，規定與決心－－英文 determination －－是有關的，巴迪歐或是重複這個傳統）。因此，巴迪歐的哲學是受制於歷史條件的。他只是按照這個時代的公理，進行對存在作為存在的討論。

好了，我們可以進入本節的重點：「數學是本體論」（Mathematics is ontology）。在甚麼意義下，「數學是本體論」？首先，數學是「探究存在作為存在之話語的歷史性」，它代表不同時代對存在作為存在問題的歷史探究。因此，這裡所指的「數學」並不是狹義的數學，而是根據哲學要求而進行的數學探究，這裡大家可以聯想笛卡爾、Spinoza之類。第一，這種數學是受到歷史限制，所以它永遠有改進的空間；第二，這種數學並不建立知識（knowledge），而是打開真理（truth），前者受制於體系，後者揭示體系的不一致性，並致使新的「知識」成為可能。大概是一次思想的革命，一次思想的斷裂，巴迪歐將此稱為 「存有事件性的發生」（evental occurrence of being）。當時思想的事件是集合論，所以他選擇了集合論。

事件（Event） 或事件性（evental）是巴迪歐哲學重要的一環，事件意味著：與舊世界的斷裂斷裂，以及新的真理－－對巴迪歐而言，真理總是新的－－出現的可能性。簡單而言，事件即是與存在的斷裂。這些事件可以是愛情的，可以是政治的，可以是科學的，可以是藝術的－－它們至少局部地與當下的世界斷裂，它們是集體存在的真相／真理（the truth of collective's being）。因此，事件與存在是兩個不同的範疇，但兩者之間存在著匯合點：真理的存在（being of truth）。肯定改變，肯定思想，這就是本書的起點。

小提示：1）讀一次無完全理解係正常，慢慢思考先係歐陸的常道；2）留意個 of 的位置，對海德格或 Nancy等都會有幫助，今日係咁多先，讀多陣書休息 。

唔好意思，因為我要做term paper，
所以個題目暫時比較深，月尾先再返來望下啦。

留名 有興趣asso jai 想報哲學😂
想問巴打讀邊間

我比較熟悉道家同禪宗。

或者會得罪做中國哲學的人，
我覺得牟宗三對康德的解讀係有問題。
康德只係將本體當做預設 for 倫理用途，
牟宗三就話真係有本體，我地可以同佢合一。
一旦真係可以合一，康德成個體系會崩潰。

事實上，康德只係一種權宜。
當然，康德本人唔肯捨棄神學，
佢係需要負上若干責任。
如果有做中國哲學的人不滿，歡迎來辯。

至於中西文化，其實係差好遠。
同頂尖的西方哲學家相比，中國係差好遠。

法文、德文係好精確的語言，好似數學咁，
西方哲學亦係非常精確，每句句子係非常長。
文言文非常鬆散，簡單扼要，作詩一流，
但要精確思考就有困難，又輕視邏輯同數學，
所以中國文化係早熟，但幾千年來發展好慢。

有人不滿都係咁話，大中華民族主義係無用，
如果真係想做哲學，堅持逐篇閱讀發掘。
要擺脫大中華主義，就要重新建構新的哲學，
我開 post 其實就係想咁。

現在 master 唔係讀哲學，亦唔係香港，
讀歐陸哲學，好多時會去藝術、文研之類讀。

因為香港哲學都係比較落後，
中國哲學最多去到新儒家，
批判傳統政治思想唔係主流，
但歐洲、大陸同台灣都有，
反而最大中華係香港。

歐洲哲學去到後現代就無，
更加唔好講精神分析、激進左翼。
如果真係想研究哲學，自己去讀，
自己去學外語，過幾年出去讀。

有冇讀京都哲學？
可唔略略講下？

點睇Michael Sandel

想請教下巴打，如果對新儒家有興趣，應該由邊度睇起/去邊度可以學到 ？暫時淨係睇左少少錢穆同埋一d儒家經典

LM

有沒有政治哲學？

其實一直都很想推動政治哲學思考，之前都有自己搞活動傳播，但效果一般。

有冇巴打熟馬克思？
我想認真探討下唯心vs唯物主義
仲有歷史唯物論
我大概知道共產主義係點樣推導出黎，但係我唔明同唯物主義有咩關係。

見到蕭別離個 post，
我就分析下性幻想啦。
戒色途中都可以睇下，
我唔會叫你唔好戒。

睇鹹片之所以會有快感，
並唔係純粹生物學本能。
而係同人的幻想有關，
所以鹹片好多時會要做戲。
直接做反而無快感。

好多時後，劇情係矛盾的，
但矛盾正正係爽的來源。
反彈越大，就越能引起性慾。
外表單純＋只鍾情主角＋主動發情，
唔係現實無可能，而係相反：
現實真係出現個咁樣的人，必然係個惡夢。

無啦啦鍾情自己，但又主動發情，
咁佢會唔會對其他人都係咁，比帽我戴？
你會搞唔清楚同佢係咩關係。
鹹片剝奪左所有麻煩（包括身體接觸），
你係直接地同「無他者性的他者」性交。

無他者性的他者，即係：
無條件地滿足自己幻想的完美工具／化身。
最典型代表就係上面講的單純類，
另外當然仲有淫蕩、受虐等類型。

單純型之所以係典型，係因為好多男人想：
自己女朋友係乖乖女，但床上可以主動開波。
不過，正如上面所講，真係發生就會係噩夢，
魚與熊掌本來就不可兼得，
如果有女友就好好珍惜自己另一半啦。

最後，鹹片雖然主要係滿足男人性慾，
但男性完全係被放置於「被動」的位置。

男性作為消費者，先係無能的一方，
唔少主角係廢物，所以要成熟女性做主動。
男性其實無能，只能困係自戀的世界，
反而係女性透過創造男性的慾望，主導男性。
其實都反映到：我們社會的現狀。

我唔熟新儒家，
等其他人解答你啦。

如果你係講英美個種，
我就唔係咁鐘意，
羅列一大堆政治思想，
其實非常快餐式。

政治一定係思考集體性，
所以無可能完全避過本體論。

黑格爾講概念決定現實，
咁當然係無錯，
但錯在無放落生產關係度，
搞左個絕對精神出來。

每個時代都係由生產關係決定，
係具體物質關係，唔係彼岸的上帝。
傳統說法係咁。

留名學嘢

讀過二手書，同西田幾多郎譯本。

同新儒家一樣，用哲學為神秘體驗辯護，
我覺得哲學高度係唔夠，
而且京都哲學同當時軍國主義有關，
所以讀的時候要比較小心。

香港主要講哲學都會忽略歷史問題，
我認為咁樣唔係太好。

見到巴迪歐關於事件既部分，的確即刻諗起19才子成日講既維根斯坦同邏輯哲學論
留明學野

存在與事件 沉思（一）
一與多：所有可能本體論的先驗條件

個人整理的大綱

這一節的內容比較簡單，可以歸結為兩點：1）「一」或總體的不存在。這裡的「一」涵蓋了「上帝」、「自然」、「天道」 甚至是「歷史最後階段」之類的總體性。站在集合論的立場，這種無所不包的存在者是不能成立的，我們將在後面的章節看到相關的論證，此不詳述。巴迪歐認為，「一」只是多元性呈現（presentation）的結果／產物。我用人的身體為例，身體本身是由多個元素或器官（多元性）造成，每個器官又由無數微觀的細胞等構成，所以身體本身是器官／多元性的多元性。不過，當身體作為客體呈現的時候，永遠都只是一個個身體、一個個器官、一個個細胞呈現，多元性的多元性是無法被看到的。因此，「一」本身是不存在的，只是語言的結構所造成的產物，只是被「計算為一」（count-as-one）。自然，多元性的多元性並不是可以被直觀的對象，而只是事後理解的產物（retroactive result），彷彿有多元性先於語言存在，但其實只是語言的產物，否則就會落入神秘主義。用通俗的說法，有時講了某些說話，當下不覺得有問題，事後才會發覺「詞不達意」或講錯說話，缺失是後來才發現的，這個原理是一樣的。正如導論部分所講，數學是沒有客體的，所以它可以思考多元性的多元性，即存在作為存在的運動形式。沒有存在的結構（structure of being），「存在」不可以被視為一個客體，所以存在作為存在是不一致性本身－－「存有論只能是不一致的多元性本身的理論」。

2）存有論是一個「情勢」（situation），而不是直觀地通達本體的神秘主義。它要最低限度地遵從語言的規則。正如上面所講，巴迪歐是反對神學或神秘主義的（應當包括傳統中國思想）。對他而言，存有論第一個條件就是要探究不一致的多元性，或非客體／純粹的多元性。第二個條件則是存有論應當受到語言的約束，如果不受語言約束，數學／邏輯的運算是不可能的，所以存在論是一個「情勢」。這意味著：數學本身都是一個呈現（presentation），它是以「呈現」為考察目標的呈現（presentation of presentation）。這就是巴迪歐認為存有論或本體論的可能條件。我個人認為，多元性的概念是與維根斯坦有關，早期維根斯坦認為語詞之外存在著前語言的實體（多數用法是 substance of world），當然維根斯坦是非常困惑：到底語言是如何觸及前語言的對象呢？這致使後來放棄這個立場。巴迪歐恰恰改造維根斯坦的思想，先於語言的不是實體，而是多元性的多元性－－它只能語言的不一致性，事後獲知。它只是事後出現的東西。本節的內容就是這樣。

巴迪歐同禪宗是有溝通的地方，
希望會有人入來參下禪。
哲學就係周街同人講野，
或欣賞條魚，無啦啦就開始辯論。

哲學唔應該只係局限於自己領域。

數學系睇完都唔知佢UP乜鳩

新手留個名先

留名

我比較鐘意用例子黎討論，希望樓主唔介意。

近排睇書，睇到有一個案例係講「代理孕母」。
內容係有對有錢夫妻，因為女方有病，不能生小朋友。佢地就搵左個代理孕母去幫手。
代理孕母同埋該對夫婦都簽左份合約，合約如下：
-代理孕母放棄親權，好讓該夫妻領養
-該對夫妻則需要支付醫療費用，以及額外一萬美元比代理孕母。

1年後，BB出世，點知個代理孕母唔捨得個BB, 帶住個BB走左佬。咁對夫婦就申請強制令，雙方最後就撫養權打官司。

樓主同各位巴打點睇？

其實係好問題，但我唔答住。
我想提幾個問題，等多人去思考。
最好你地自己答左先，
否則我自言自語就無咩意思。

1) 站係公民角度思考
「代理孕母」係咪可以存在先？
將未來的小朋友作為商品，係咪合乎人權價值先？

2) 站係當時人角度思考
為小朋友而違背諾言係咪 ethical？
選擇法律同選擇愛，有咩唔同？

3) 站係法官角度思考
何謂正義？契約？法律的字面意義？案例？

推推推

牟宗三的確係有點問題的
Btw
如果想了解儒家，我諗應該讀完論語先，一定要買書睇，因為網絡上既解釋都非常流於表面同埋錯誤率高，一般人易輕信那些似是的答案，我認為網絡只宜方便查詢篇章和朱注。

大學時哲學major，中哲較熟

(唔識哲學)

想問下響哲學上如何去定義一樣野存唔存在？

「上下四方曰宇 往古來今曰宙」
「至大無外 至小無內」

哩個兩對世界認知概念 竟然係二千年前出現

中哲先睇馮友蘭實冇死

文研路過

中國哲學方面，
我一直都係讀老莊。
其實都想了解儒家，
但每次就頂唔順。

一來，無莊子咁生動；
二來，書係比較多；
三來，說法大同小異，
好多時考古好過哲學探究。

其實我想試下用柏拉圖／莊子式對話：
每次有人引幾句相關的古典文本，
加少少注釋或詮釋，跟住開放發問討論，
試下深化哲學討論，而唔係還原原意。

唔同領域咁碰撞，其實係幾有火花，
一星期一次，未知你有無興趣試試？

我又問下你：獨角獸存唔存在呢？
只存在電影之中，又算唔算係存在呢？
虛擬物究竟係存在，定係不存在？
如果初音都被認為係真實存在，
咁「存在」又有咩意義呢？

唔好咁急要答案，慢慢思考下先，
感受下哲學的魅力。

我係咁樣諗：

首先，我覺得代理孕母冇問題。

因為代理孕母 其實都係一種交易。同其他服務交易大同小異，例如僱傭合約，都係比錢請人提供服務，如果價錢唔岩，你有自由去拒絕。代理孕母不同嘅係，交易嘅係「健康的生育能力」呢一項服務，而僱傭合約（以賓賓做例子），提供嘅係清潔屋企呢樣勞動服務。

咁係社會上，真係有人想要屬於自己嘅BB但因爲病嘅問題而不育。代理孕母我覺得係一個公平交易，而且個身體係佢嘅，佢點用有佢自由。提供代理孕母服務一方，可以得到佢認為值得嘅金錢回報，而另一方面，尋求服務果邊又可以得到佢想要嘅BB. 可謂一家便宜兩家著。

你提到果個販賣兒童觀點，我係咁睇：

我道德話我知，販賣兒童係不可原諒，係嚴重違反道德。

但係代理孕母，比我嘅感覺又冇販賣兒童咁差，咁嚴重。呢個問題我諗左好耐，點解我會咁樣諗？

我得出以下結論：

而販賣兒童成日都牽涉到剝削，好多時果d小朋友都會比人賣左去做性奴，勞動等等嘅苦差，而且代遇極差。好多時d小朋友都係比人捉走 / 父母比人昆而賣左，冇得做決定。

販賣兒童嘅人，好多時都係因為家境太窮，無力再養先會咁做。但相反，搵到代理孕母嘅夫婦，家境點都唔會太差，如果唔係佢地都唔會想生小朋友。小朋友被人賣去呢種家庭，係可以改善生活。又係同一理論，一家便宜兩家著，何樂而不謂？

好似睇古裝劇咁，以為個仔做出發點，將自己個仔賣比有錢人做契仔。

我咁諗好似好賤格，有違道德，但係對雙方都有益wo. 我認我咁諗係好功利主義，係以結果做判斷，係冇問過個小朋友同唔同意咁做。

留名睇康德同黑格爾

無根之學，殆矣。研究經學必須尋根（宋元明理學除外）。
老莊係持形上學立場，而內容亦基本上同孔孟相違。樓主試下提出一啲問題，我試著用傳統儒家思想一齊交流下。

獨角獸：令我諗起無法證明存在與否的事物
電影中：在電影中，我認為可歸類為人創造出黎
虛擬物：同上，非現實存在。
咁存在有冇分為物質存在OR精神存在？

哲學討論係唔需要自責，
敏感說法都可以提出，
只要係認真論證就ok。
好啦，我地可以深化討論。

第一，究竟邊個係阿媽？
胚胎係源於有錢家庭，
但身體、感情的聯繫係個代母。
當然可以話係合約一部分，
要學識抽離，但真係咁容易抽離？

第二，背後個意識形態係好怪：
點解一定要「人工受孕」？
點解唔可以係領養？
血脈的延續被視為係理所當然，
但其實並非真係咁「自然」。

我絕對唔反對「人工受孕」，
但我會比較同情個代母。

笑

我認為莊子、稽康是哲學典範。
莊學本身就係重言，荒唐之言，
重個人發揮多於考據訓詁。
當然，發揮係應該建於文本之上。

我比較想逐個逐個概念解，
由仁義之類開始，可否分享下？

非現實存在都係一種存在。
存唔存在似乎唔一定同物質有關，
更多地取決於我地的理解，
取決於一個時代的概念。

某件事物存在，永遠同出現有關，
永遠係對我們而言存在。

初音未來只係存在當代，唔存在於更早，
古代纏足之類習俗，亦好難存在於現代社會。
因為古代套語言已經無辦法生存，
同樣，現代科學的客體都係不存在於古代，
無科學語言／數學，根本無可能進行考察。

語言決定一個對象係咪能夠出現。
能夠出現，能夠被理解，就係存在。

Lm

Lm學野

道家同你講how，儒家同你講what，仁係孔子儒學既核心價值，到底咩係仁，仁要配合一整套既理論去解釋，但亦可以以一句說話去定義。
子曰：「克己復禮為仁。」呢句說話係回答顏淵問仁，做應該、正當既事，不悖義理就係仁，例如非禮勿言。單係咁樣解釋又有甚麼是義既問題，即涉及到孔子對「命」既觀點。而克己復禮雖是孔子因材施教針對顏淵既回答，但已是一個極高既標準，因能終日不違仁既學生就只有顏淵一個。
韓愈：「博愛之謂仁。」進一步解釋點樣先係仁（後再有張載之西銘），博愛就係仁，又涉及孔子人倫關係。從文字學既角度，仁字即兩個人，即心中要容納他人，與博愛相對應。
孟子時最重要之思想是心性論，仁義禮知為四端，係德性既體現。
仁：苦難之事不該有
義：不當之事不應有
禮：判斷自己是否應得
知：判斷是否合理

補充：孔子儒學既出現係為左解決周文禮崩樂壞既現象，並非為了哲學而提出的一套有系統的思想。

我覺得要界定一樣野存在與否需要先界定嗰樣嘢係咩先
獨角獸如果係動物既話就唔存在啦，
但係如果只係一個概念既話獨角獸呢個概念應該係存在嘅

其實所謂嘅"存在"只係人類用語言去介定物體係咪出現與否 個人認為係哲學上其實冇絕對嘅答案 我地亦都唔可以去肯定或否定任何野 只可以以討論形式去歸屬納
好似有啲1999 新手繼續留明學野

如果存在既定義係咁廣，即係我話有乜就有乜喇喎？我而家劃一隻"3角5尾膠飛龍" 出黎，咁就存在了？

我好認同呢點，但普遍人都唔會用呢種認知去看事物，因為一出世，世界已經充斥著語言。

同埋如果用笛卡兒嘅講法根本唯一可以肯定"存在"嘅野就係自己 因為我思故我在 我地好多時都無從推敲或得知事物"存在"與否

連物質存在都無法肯定

咁係用我地存在嘅定義黎睇係存在 但無法肯定存在

可以咁講 你想將一樣野定義為「不存在」果陣 其實「不存在」已經係「存在」中

非洲有一棵樹跌倒左 你係香港 究竟佢存唔存在？

存在可以存在於未來

所以我覺得 存在只係人嘅認知

申利 乜都唔識 來學野的

如果我思故我在成立，即至少可以肯定我嘅思想存在，咁與我嘅思想互動回應嘅思想都存在，成唔成立呢？

我思故我在好似係解當我思考時，我可以確認我係思考緊，從而確立對自身存在嘅肯定
所以你嘅命題唔成立，好似係咁

入到咁深，我要講清楚小小先：
西方的存在（being）係同「是」 "to be" 有關，
當我地話「福爾摩斯是（is）小說人物」，
我已經將福爾摩斯當作「存在者」（being） 。

即是佢可以用某種方式向我地顯現，
通過文學、電影等顯現自己。
同樣，微生物只能透過科學顯示自己。
柏拉圖的 eidos 就指「一物之為一物」的外表。
（eidos 一般譯做理型，陳康譯做「相」）

關鍵的問題來了：「存在」自己係咩？
存在作為存在自身，點樣顯現自己？
西方哲學就係想追溯返成個顯現機制，
一直到佛洛伊德、海德格、巴迪歐都係。

至於笛卡兒個講法，佢無否定外物存在，
邏輯順序係先有我，然後係上帝，跟住係萬物。

前提個對象係可以被理解。

暫時我當然唔知佢係咩啦，
但要用足夠概念去描述，
佢係某個語境下可以存在。
見上面個回覆。

留明學野

利申: 研究緊日本禪宗、幽玄侘寂等美學

正啊，日本禪宗同武士道有關。
得閒麻煩你分享下禪宗。

樓主繼續分享 正心好正
好鐘意思考哲學 有時間都想睇多啲有關嘅書
同埋學好英文後睇英文本

有點不同看法:
1. "外表單純＋只鍾情主角＋主動發情，
唔係現實無可能，而係相反"

我會認為係罕有, 不認同現實"相反"(其實何謂現實"相反"?)

2. "現實真係出現個咁樣的人，必然係個惡夢"

-->不同意,傾向相信很可能係好夢,有較低可能係惡夢
-->empirical 問題,又涉及個人取向, 冇"必然"這回事吧

3. 所謂"惡夢"理由:
"無啦啦鍾情自己，但又主動發情，
咁佢會唔會對其他人都係咁，比帽我戴？
你會搞唔清楚同佢係咩關係。"

我純見條女靚, 想扑佢的話,以上考慮WFC, 點會"惡夢"
最緊要好屌
大把狗公咁諗

4."男性完全係被放置於「被動」的位置

男性作為消費者，先係無能的一方，
唔少主角係廢物，所以要成熟女性做主動。
男性其實無能，只能困係自戀的世界，
反而係女性透過創造男性的慾望，主導男性。
其實都反映到：我們社會的現狀"

唔明點解作為消費者=無能, 無能係指溝女能力????
睇AV=/=冇能力溝女,大把人有女都睇
有好多其他考慮 (時間,條女唔得閒,方便....etc.)

唐君毅 人生之體驗、道德之建立 睇唐君毅全集
另外一個比較難睇 牟宗三

佢地啲中文係有啲難睇 因為時代背景嘅關係
但唔好放棄去睇啲累贅嘅文字

試講自己睇法
利申基本上係信Consequentialism

1. 代理孕母, 大家同意就冇問題

2. "小朋友作為商品,係咪合乎人權價值"
"販賣兒童係不可原諒，係嚴重違反道德"

a.何謂"商品",何謂"販賣"; A有某性質同"商品"一樣,是否等同A係"商品";"販賣"類同

b. 點解將某事物定義為"商品",某行為謂"販賣", 即=不道德; 以經濟學定義,生仔,結婚,以至無數樣行為都係"商品","交易", 係咪所有行為都不道德??

c. "人權價值","道德",既最終目標係大家"幸褔", 一單兩相情願交易, by definition 係令大家更開心,又冇傷害其他人(假如個小朋友indifference), 點解唔做得

3.喺個細路冇意見,或無強烈理由要由代母照顧下,應俾番有錢夫妻養

a. 咁係維持社會守約既法冶精神

b. 代母係違約, 抽離唔到都唔應consider,咁只反咉

i) 哩類合約應提供冷靜期/心理輔導/篩選代母, 減少違約問題
ii)可考慮酌情俾佢定期見細路

4. 除非嗰細路有需要俾佢照顧, 否則代母違背諾言只係自私

5. "販賣兒童成日都牽涉到剝削...."
全部irrelevant,哩個case冇理由相信會剝削,就應該俾

6. "點解一定要人工受孕,點解唔可以係領養？"

掉轉問, 點解唔可以人工受孕?佢地就係有個情意結,得唔得?
個人行為"廣義上""大致"冇傷害其他人,就做得
人工受孕vs. 領養,係一個品味/社會政策問題多過道德問題

留名學野

入門有冇咩書推介

咁如果果樣野問每個人都得到唔同定義，我可唔可以否定佢既存在？例如“愛情”

澄清：
#通街都係處# 巴打你誤會左，我唔係用剝削黎support 呢個case。
我係用剝削黎答自已條問題「點解我會覺得販賣兒童比我嘅印象／感覺係負面」

回應#通街都係處# 巴打：

我嘗試下代入反對派黎反駁你。

市場機制假設左商品，交易品等等，係「永遠」唔會有自我意識，唔會有「人權」。但人係唔同，人有人性，思想，感情，自我意識，等等。BB雖然係合約成立一刻未有人性，思想，感情，自我意識，但唔代表大個左／以後都冇。

1.）「被當作商品交易嘅細路對自己被交易一事漠不關心，覺得冇所謂」

係你個case個細路其實都做左表態，行使左佢嘅自由，只不過佢係無論邊種結果，佢都會接受，佢最起碼有權做選擇。但代理孕母case不同，個BB係佢有意識，有語言能力去表達自身感受／睇法之前，就己經被人幫佢做左選擇，佢係冇左做選擇呢個權利。
假設個BB 大個左之後，佢話如果比佢選擇，佢其實係想同生母一齊生活，咁點算？即使從依家起，比佢同生母一齊生活，但始終冇左XX 年咁耐嘅日子。呢段日子要點補償，補償幾多，先至可以令大個左嘅BB覺得幸福？

2.）「漠不關心」＝必然接受後果？不會覺得不幸福？
假設係你個情況，個細路當初咩都唔知，以為冇乜野。點知過左幾個星期，先覺得呢個決定係錯。咁點？佢可以唔理合約，走番去生母身邊？而且法律只規定合約雙方要履行合約，但冇規定「商品／交易品／XXX」要履行合約，咁樣做有錢夫婦可以點？

3.）「"人權價值","道德",既最終目標係大家"幸褔"」

當初有錢夫婦用一萬蚊去買代理孕母（叫佢做M算，唔想打咁多次）個BB，而且M係答應左。但M生左BB之後，發覺佢真係唔捨得個BB（真實發生左），假設M調轉，向有錢夫婦開價5萬蚊，等個BB留係M度，但有錢夫婦又死都唔肯。雙方都話幾多錢都唔肯。假設法官履行最初的合約，M 其實係損失左$（X - 10,000）咁多嘅價值，咁M又點會有幸福呢？
（呢一點好似幾weak, 不過我都照打埋出黎，可能有其他人有唔同諗法。我會用合約精神去反駁呢一點。如果我唔履行合約，咁到時社會冇人遵守合約，整體福趾會受到更大打擊）

4.）冷靜期/心理輔導/篩選代母

4.1冷靜期
其實我唔太清楚你嘅「冷靜期」嘅意思，我姑且用我認識嘅冷靜期去講。
「冷靜期」＝係指定時間內，雙方有權退出合約（可能需要額外金錢／行動，去補償另一方嘅損失）

假設代理孕母（M）係冷靜期（生完BB後）內退出合約，果筆已經用左嘅醫療費點搞？當然可以係合約寫明「如果退出合約，醫療費要償還」。但係大家嘅幸福有冇增加過？有錢夫婦始終係冇仔。
M 比較有爭議，但如果同未有呢份合約之前相比，M嘅幸福其實都冇變。BB 撫養權其實只係彌補左假設履行合約而冇左嘅親子樂，與未有呢份合約之前相比，幸福唔會因此而增加。嘅然係咁，咁點解一開始要有呢份合約？

4.2心理輔導
你呢個point其實係承認左代理孕母會因失去BB 而感到痛苦。心理輔導要錢，錢由邊個比？
代理孕母比？咁樣會增加佢嘅痛苦。
有錢夫婦？市場機制下，有錢夫婦認為整個代理孕母服務只需1萬，要佢比咁姐係干預市場機制？而且要有錢夫婦覺得唔值得再比，再比可能會令佢地痛苦。
政府比？姐係用稅比，咁有冇問過大眾？如果冇，大眾嘅錢無啦啦比人洗左，會感到痛苦？

4.3篩選代母
篩選代母如果能100%建決問題，就唔需要心理輔導，冷靜期。
篩選代母執行上好有困難。呢個case係係個BB 出世後，M先至覺得唔捨得，事前佢係唔知會有咁可能性。一個事後先至會出現嘅可能性，點樣可以做事前篩選？

好鬼長
今個星期仲有科final exam, 未溫過

騎劫左樓主個post. Sor

馮友蘭咁有問題都睇?

我思故思者在唔係淨係證實到思者係存在??證明唔到我係存在

我思故我在 係無「prove」到任何野。

莊子都有好多解讀方式，你用邊套去講

唔熟西哲

高汁post 完sem追
利申minor philo既垃圾

巴打中哲定西哲

我就咁睇:
係個人層面
一樣野對我黎講存在與否
首先我要接觸到佢(五感)
第二係佢要同我有互動
第三係佢會影響到我

如果一樣野存在與否影響唔到我 我唔在意佢存唔存在
但如果佢影響到其他人 我諗廣義黎講佢係存在
最緊要係佢可以用某啲途徑 展現出黎

但係一樣野對A 黎講存在 對B 黎講唔存在
咁佢係存在定唔存在呢? 好似信仰咁
留待高人指點

以上嘅定義完全係自己9up 我已經盡力

新儒家、海德格詮釋都讀過，
暫時比較喜歡畢來德、朱利安，
當然都我係覺得唔夠「哲學性」，
所以先想開 post。

留名學野

麻煩讀清楚先回覆，
唔好自己安插一堆意思，thx。

1. 我係指可能發生，發生會係噩夢

2. 唔係 empirical，係 ontological structure
係精神分析裡面稱為 trauma，Badiou 叫 Event
因為太長太麻煩，我省略左個 prove。

3. 我個句子本身有加 condition，見紅字：
清純＋主動只係其中一個典型。

4. 再一次，麻煩你讀清楚先回覆。
我無話睇AV冇能力，而係話：
女性透過創造男性的慾望，主導男性。

好對唔住，我無辦法覆到全部人。
有一部分我稍後再讀再問，thx。

存在，但只係唔清楚佢性質。
只要可以下判斷就係存在。
性質可以係「虛擬」，唔一定係物質性。

經驗論哲學係會咁理解，
物質影響心靈，然後獲得知識。
不過，你自己都察覺到個問題：
「上帝」到底係咪存在。

同之前獨角獸或動漫人物一樣，
可以理解就係存在者（being）。
存在者只係話佢可以被理解／顯示，
唔一定係一個物理的實物。

我個講法比較接近希臘，
成個哲學史有好多不同理解。
你可以慢慢再了解。

1) 話自我存在都無錯，但唔係經驗自我。
比較恰當的說法係，the thinking thing。
2) 比起證明，直觀係比較恰當。

why does the world exist
why do i exist

樓主點睇睇逍遙??

存在與事件 沉思（二）柏拉圖

（由於真係比較深，所以寫到沉思十六左右會停
其他之後我會私下補完，雖然其他都唔見得會淺
讀哲學文要有耐性，先思考當下可以理解的，
唔明就隔一段時間再細讀，慢慢就有粗略理解）

本節的標題是柏拉圖。巴迪歐或其他忠誠於黑格爾的哲學家（如齊澤克），他們不只是要建立自己的思想，而總是要重新處理思想史遺留的問題，所以本書有很多章節都專門討論其他思想家、詩人，這可以被視為一種黑格爾辯證法的實踐。回到《巴門尼德篇》「一」與「他者」的討論，巴迪歐認為「一是」（the One is）這個命題的基本僵局（impasse 字面解作「不通」；法語 passé 有「過去」、「通過」的意思）乃是：「一」與「他者」總是有著不平衡性。「一」總是代表著「存在」，「非一」（non-being-one）總是被直接等為「非存在」（non-being）。在多元性或「非一」根本沒有獲得思考。因此，我們必須要由「一不是」（the One is not）進行思考，即假設總體性這個概念是不一致的的，根本不可能存在，來設想多元性是甚麼。很有趣地，「一不是」仍然預設了要分享「存在」這個理型，非存在者是「非一」，作為「非一」而存在。這是一種理性的弔詭，也是語言的律則：即使我們宣稱某物不被呈現，我們仍然要將該物命名。因此，要指出某物作為「非一」，仍然必須在「存在」的領域劃出若干的空間。這裡得出三個重要的結論：1）這個被規定的「無規定者」是絕對的異質性，大寫的他者（Other），純粹差異（pure difference）。巴迪歐認為這是絕對的純粹多元性，不能被思考的不一致的多元性。這意味著：我們無法在「存在」的領域－－我們總是在這個領域，存在意味著「一致性」－－思考多元性；2）這也意味著：多元性在語言中的呈現並不一致，它呈現自己的不存在。「如果一不是，無是」（If the one is not, nothing is），不一致的多元性既被語言呈現，但卻又甚麼都沒有呈現，因為語言的操作無法將其呈現（參考沉思一），因此乃是我們所看見的只是虛無。3）「一」本身依靠外部的「非一」作為根基，它總是不一致的，所以「一不是」。「一」作為總體因此並不是真正的總體，至少「非一」未被囊括。因此，巴迪歐認為「一」只是語言操作上產生的結果，它不能擔保自己的存在。本節到此結束。

齊澤克在 Less Than Nothing 的第一章，同樣分析了《巴門尼德篇》的各個假設。如果從齊澤克的角度來說，「一不是」（the one is not）與「無是」（nothing is）是不一樣的。「一不是.......」後面仍可加上謂詞（predicate），仍然是不存在的存在者，可以是「想像的幻覺」或「象徵的虛構」。然而，「無是」則完全不一樣：只是純粹的在場（pure presence），這一點比較接近巴迪歐。無論如何，《巴門尼德篇》是值得閱讀的，亦是不能繞過的古典文本。
.

有一點請做中哲的見諒。
因為我地做歐陸都有個壞習慣，
就係用好多奇怪角度解讀。
可能你地讀落去唔「正統」。

1. 新儒家將逍遙理解為精神境界，
無咩哲學性係，唔會選擇。

2. 海德格派多數將逍遙同無用掛勾，
海德格係二戰戰敗當日，出左篇文，
當中參考左莊子的無用思想，
無用、等待同自然／自由係掛勾。
等待的過程，自然而然就係逍遙。

等待並非期待，而係讓事物自然湧現。
海德格同莊子「虛而待物」明顯係相通，
咁樣解亦不必然違反新儒家個講法，
好多人都將海德格同牟宗三說法結合，
又結合咩深層生態學，覺得科學係次等。

不過，海德格講個自然、大地或「根」：
其實係有好濃民族主義色彩係後面。
人唔應該同土地、同自己的傳統分離，
所以海德格派思想隱藏住民族主義色彩。
又係一個神化中國的意識形態。

特別係今日中國走緊帝國主義條路，
海德格派咁講係幾危險的事情。

所以我自己會咁閱讀：
無用本身係逍遙，我同意。

不過，逍遙本身不能作為目的，
不能用傳統角度神化或提倡逍遙，
否則仍然只係一種利益計算。
唔需要強調根、大自然作為根基。

對我而言，道在屎溺。
後現代藝術家玩垃圾玩爆炸，
數學家想解決數學難題，
甚至我地係度討論其實都係無用，
科技都唔一定係計算性思維。

無用就係咁簡單，無咩更深的秘密。

加多句先，無用係需要付出努力，
即係盡力去做無用的事（自己都唔覺得必然有用）。

小弟才疏學淺, 唔敢亂拋書包
留名學左野先

存在與事件
沉思（三）純粹多元性的理論（Theory of the Pure Multiple）
沉思（四）空無：存在的專名（The Void: Proper Name of Being）

第三節與「羅素悖論」有關，先看關於「羅素悖論」的文章會比較好理解。本節的重點如下：其一是透過羅素悖論證明語言無法完全捕捉多元性，多元性的剩餘有可能超出語言；其二是強調集合論是無法定義的，它甚至不是再現客體。1）羅素悖論證明了一個包含所有事物的集合（set）是不存在的。巴迪歐認為一個集合是自己的元素（形式邏輯寫作 a ∈ a ），在語言內部是不被允許，這件事情就好像笑話一樣可笑。為此，巴迪歐引用了弗雷格的邏輯演算：設有一個集合 p，它的元素有如下的屬性：「a 不能是自己的元素」。那麼問題就在於：集合 p 可不可以成為自己的元素？如果集合 p 是自己的元素，那它就違背了 a 不能包含自己的規定，它是一個例外；但如果集合 p 不是自己的元素，那它符合了自己的定義，它應當自己視為元素。結論無論如何，我們都不能得出一個包含所有事物的總體，由此證明無所不包的存在者（上帝、自然等）是不能存在的。不能存在意味著：這個概念並不具備一致性。由此，得出兩個結論：1) 我們的語言禁止了這種悖論，即無法思考不一致性或多元性，用巴迪歐來說即是「存在」；2) 我們無法集合為下定義，集合是用來描繪上述的不一致性，它並不（必然）服務於經驗客體。嚴格地說，它只是描述多元性之間的關係，而沒有說出任何對象，就像變項一樣。「語言是存在（existence）的一道裂縫」。由於悖論揭示出「存在之為存在」的剩餘，於是巴迪歐開始尋找可以探問存在的起始之點（initial point of beng），這是下一節所談的空無（void）。本節到此結束。

第四節只是用「空無」概念總結之前的結論，沒有太多新的論述。我快速地總結一次：由於不一致性不能在情勢（situation）中獲得呈現，它的存在只是呈現其不呈現（見沉思二），所呈現者只是無物（nothing；暫時認為 void 偏重的是位置或與結構的關係，nothing 是所呈現的內容）。空無不是一個對象，它是非結構的多元性（a-structured multiple）。本體論正是要討究空無，即沒有內容的純形式運作。這是非常激進哲學立場。我認為在東方「空無」或道家的「混沌」只是一種經驗，概念非常含混－－無論在中醫或其他領域，我們在面對同樣轉型的問題－－無法變成一種清晰／形式化的描述，而這種描述在今天是非常重要的。哲學界的朋友應該思考一下這個轉型的問題。
.

有咩問題 佢已經冇乜解讀 照搬書咁濟

佢用道中庸而極高明去判百家，果到已經好怪

你有無睇過佢新版果本

唔知睇咩版本 大學都畢業6年幾

去到羅素個個層次既分析哲學咩都講求definition精準，而睇唔眼中國哲學既ambiguity。但ambiguity就等於錯？讀哲學係希望求真，ambiguity唔一定同真理有衝突，道家既道同佛教既空唔係解void，佛教空係指緣起無自性，姐係一切都係Interconnected係一個網狀既因果循環入面，而道家既道其實係唔可以完全用言語表達，所以當你問太極係咩，佢就會同你講無極，而道可以話係宇宙本源。
羅素既分析哲學睇落就好似想將所有事物清晰化，但佢都有致命錯誤，佢話everything has necessary existence已經係普通哲學家都唔會犯既錯誤。

哲學的確係包含邏輯，但想用邏輯黎解釋萬物又難免係非人類理性可以觸及既範圍。

共產黨上台後，佢寫過本新版

有無巴打分享下睇法
1. 人幾時先係人，受精？思考？有心跳？
2. 有無人對社會有negative contribution同佢地應唔應該存在係世界？

Badiou 就係處理緊表達唔到的真實，
唔係咩邏輯萬能論。
我講Badiou，你就同我講羅素，
認真由頭讀一次篇文先啦。

讀唔明就問，唔好望兩眼就以為駁左。

「仁者，二人也。」
仁永遠都係人我關係中先可能，
按照不同身分，不同處境，
我地需要按照不同規範回應他者。

咁仁／人同天有咩關係？
點解要畏天命？

1. 除非講墮胎，否則個問題唔重要。
更可怕係有心跳，但唔覺得自己生存緊。

2. 每個人都會所謂賤民，
以前叫猶太人，今日叫「難民」。
德國人覺得前者對國家無貢獻，
所以就被放置於集中營生不如死。

問自己或其他人有無價值之前，
應該先反思自己把尺，同埋要去到幾盡。
今日政治環境咁亂，就應該有咁心態。
可以革命，但唔好壓迫自己或他人。

時代在變，今日可能係無用，
他日可能會有用，之後評價又會變。
都係上面咁講，你問心個句：
你係咪真係想咁做，想咁生存？

唔做係咪會後悔，係咪會生不如死？
係就背負一切去做啦，生存不過如此。

對第二題或者用幾個角度黎睇，因為存在嘅定義係有同冇嘅情況下會有唔同

一、先假設係有
係有嘅情況下，可以咁分析。第一，所謂嘅負面影響其實個負面點先為負面嘅。負面影響佢所做成嘅影響係令世界繼續流動，咁負面又係唔係負面呢？繼而，我同意人或世上冇咗七宗罪(負面影響)，當缺失左依個元素時咁人或世界係咪完整呢？我采用嘅角度係我相信世界有佢原本嘅定律，真理，所以如果真係要回應你嘅問題，以依個前切下(負面影響係存有)係應該存在。

二、假設為冇
係冇負面影響嘅情況下，去問佢地應唔應該存在已經係冇答案嘅問題，因為已經假設為冇，所以唔存有存在與否嘅討論性。係依個情況下，又可以返去對存在嘅定義，亦可以回到樓主講緊嘅一同非一。如果我地睇所有影響都係正面時，負面其實應該係以非一嘅狀態下存在。咁到底係咪表示無論如何"負面"影響都係存在緊呢？

我覺得以上係可以思考嘅方向，而且亦展現左文字同語言為思考所帶黎嘅局限。

有啲想法想拋出黎

有關文字同語言：
文字同語言係我地人類所創造出黎，但我地去追尋真理時又被語言所局限。如果追溯到語言未被創造嘅時候，無語言會唔會有助進一步有助尋找真理呢？

真理到底意味d 咩？

如果你話真理係前語言的實體，
咁其實就係神學或神秘主義。
如果你話係語言內部的矛盾（Hegel, Badiou），
（經濟、政治等）系統依靠矛盾維持自身，
揭示個矛盾出來本身就係真理。
我係非常唔同意，真理要係本源。

康德、中哲會預設語言無法影響物自身，
問題係你點知背後存在個物自身？
物自身係不可能顯現，但你又知道佢存在，
所以Hegel話：當你知道有一條唔能夠超越的界線，
其實你已經超越作條界限，就同神學一樣。

當我地話有物自身，其實都係語言的建構。
語言對我地的支配先係物自身，精神分析叫無意識，
物自身就係語言內部運作，理論上係可以描述，
實踐上可以通過語言改變，否則只係放得高的玄學。

中國都有相似觀念，道有道說之意，
不過暫時唔切入，可能遲少少可以討論下道家，
漢學個approach係好唔同，唔係只有一種閱讀。
道家本身係有多面向，既有懷舊，亦有叛逆。

最後可能要討論哲學本身，順便回應另一位巴打：
哲學本身就係要有思考，如果只係承襲以前說法，
咁樣既係對思想的違背，亦係對前人的侮辱。
二千年含糊係無問題，但你今日為佢辯護，
就要有責任講得清楚，唔能夠話傳統就係咁。
前人都不斷建立新的思想，唔見得只有舊說可取。

我認為文化區分係唔重要，最重要係問題化，
思考不同面向，批判性繼承，哲學就係咁簡單。
.

其實都係個人思考出黎嘅想法，基本上未有時間同能力去睇多啲哲學嘅書，繼續學野
補充翻我所講嘅真理大概係到底所有事物嘅根本係乜同埋咩係正確
其實我有好多野都諗唔清同好亂

其實無乜所謂，我等緊人批判我，
無辯論就無火花，畫地自限。
至於無所不包的真理，
數學已經證明係無可能會有，
邏輯上係自相矛盾，見沉思三。
.

存在與事件
沉思五：∅ （跳過）
沉思六：亞里士多德

沉思五主要是講集合論的公理，或者形式邏輯的寫法，這裡可以略過。沉思六的探討對象是亞里士多德。巴迪歐認為，亞里士多德並沒有完全正確理解空無。本章既是對亞里士多德的重新閱讀，亦是對亞里士多德的批判或「揚棄」。固然，亞里士多德曾用實驗的方法，測試空無是否存在。他得出的結論是否定的：空無不是不可想像的存在。然而，在海德格的重新闡發之後，這種閱讀是值得質疑的。巴迪歐認為，亞里士多德的「物理學」並非今天意義的實證科學。在亞里士多德那裡，空無是一個「存有論的範疇」，「是質料被視為質料的另一個名稱」。亞里士多德的空無共有三個特性：無差別（in-difference）、無限（in-finite）、不能量度（un-measured），前兩者在英文可以解作「在差別中」及「在有限中」，但法文似乎不包含這個意思。1) 無差別：亞里士多德的自然本身是朝向顯現或湧現的運動，但空無排斥自然的運動，並不能在自然的呈現中被理解，故是無差別；2) 有限中的無限：空無是無差別的，故不是現代實證所能證明，但這並不代表它是神秘主義，而是說它是另一個領域的術語。它超出呈現的限制，遊走出格（errancy）。因此，空無是運動的原因，它不像其他自然的存在者，會返回自己的地方。它是可以存在於任何地方，可以是遍在的（在後面的章節，這個「偏在性」與匿名的革命者是勾掛的，這個概念是有政治性的）：3) 不能量度：空無要麼是零，要麼是無限，即超出限制普遍存在。關於空無與無限的關係，在後面的章節，巴迪歐用數學進行詳細論證。最後，巴迪歐認為亞里士多德的錯誤在於：將空無等同空地／空位（an empty place；「位」的概念也存在於中國傳統）。空無本身並不是任何位置，這個概念必須被「去局部化」（de-localization）。本節到此結束。
.

追求真理作為一種倫理

李小龍最重要的貢獻是：他展示了今日思考應有的態度。一方面，李小龍吸收了道家「上善若水」的精神，堅持「以無法為有法」；另一方面，他又以中國反對中國，以中國超越中國：由於真理是沒有固定的型態，所以他突破了中國傳統的枷鎖，以及門戶之見，儘可能地吸收其他學派的學問。李小龍的原則一個：只要是實際應用的技巧，就應該予以學習，因而能集各家之大成。我認為今日進行思考，亦必須抱有同樣的態度：忠誠於真理本身，不管甚麼地域文化，真理必須經得起思想的考驗，當然也要考驗及修正自己的立場。知識與傳統必然受制於自身的意識形態，屢屢扮演政治體系的幫凶，扮演合法化政權或意識形態的角色。思想一旦不再為真理服務，那就只是被收納為體系的一員，難以開拓開展真正獨立的思考。對真理的追求是哲學的動力，也是一種生活的倫理。
.

可能都係得我一個寫。
其實我又唔想太離地，
淨係講好深的哲學，
都想講下當下相關的問題。
兩者係不可偏廢。

如果我真係能夠堅持去寫，
我希望可以涵蓋以下問題：

1) 中國思想與專制政治
主要會係漢學家的取向，香港比較少有
2) 海德格與納粹／民族主義
希望重讀30年代到後期的文本
3) 德國哲學與主體性問題
4) 精神分析同意識形態批判

後兩者都係比較理論性，
主要都係想迫自己讀書，
放假可以有時間寫下，
到有一日疲累就會收工。

你地隨時可以插口討論，
更加歡迎寫其他問題。

德國哲學尼采黑格爾

有關尼采起論道德系譜入面講嘅，道德係由奴隸所諗出嚟區分自己呢啲低等人(善)同奴隸主呢啲高等人(惡)以及複雜就是高貴，簡單就是普通/低劣，宗教(由其基督，雖然佢仇猶)是毒藥，麻藥呢三個論點有咩睇法

利申 未睇哂，亦唔知有無理解錯

我都唔係好熟尼采，
德國哲學好少會包尼采。
其實可以講得簡單少少。
尼采有分三種道德：

主人道德：貴族能夠肯定自己的生命力，為自己的幸福而戰
特點係自我肯定，對其他人的否定只係一種手段
尼采係讚許主人道德，因為貴族拒絕平庸
形象大概係 Fight Club 主角的另一個人格

奴隸道德：奴隸必須建構一個敵人，先能夠建構自己善良的形象
佢暗中仇恨個敵人，但佢又覺得自己無能力報復
於是，期盼上帝會有個大審判，將敵人掉入火海
奴隸係無自我肯定，佢係依靠否定先能夠存活

教士道德：為奴隸道德提供基礎，係毒害人類的源頭
教士將一切都視為危險，否定人類的可能性
放返係今日社會，教士道德就係「和諧」之類

哲學書要慢慢讀，唔洗太急，
哲學唔係鬥多，最重要係有思考。

我明，真係要慢慢細味不斷重複睇同一句先get到但係有時覺得啲野有少少偏激同過時，不過對思維真係好有用，我幾鐘意哲學，諗緊遲啲搵方法讀

其實思考哲學應該用人類眼光，定抽離自己係人類，用世界嘅角度睇

無錯。歐洲哲學係難讀，
但讀落係可以廣闊思考空間。

人類眼光其實就係常識，
所謂理所當然的事情。
哲學其實就係想問：
其實係咪真係咁理所當然？

我認為哲學係非人的。
無論係柏拉圖理型，
或者中國天道之類，
基本上都唔係由人出發。

佢地係用另一個視角，
解釋或批判人類社會的現象。

去到現代哲學就更明顯：
人類主體係受制於語言（Hegel）、
生產結構（Marx）或無意識（Freud）。
人類經驗都係要從歷史結構解釋。
哲學就係非人地探究人類的歷史經驗。

存在與事件
沉思七：過度的點（The Point of Excess）

本節主要是點出屬於（belonging，∈）與包含（inclusion，⊂）的區別。「a 屬於 b」（a ∈ b），讀作「a 是 b的元素」（element of......） 。前者在後者中被當作元素呈現。「a 被包含於 b」（a ⊂ b），讀作「a 是 b的子集」（subset of......）。前者是後者的部分（part）。這兩者有甚麼分別呢？在集合論之中，集合內的子集是可以經由重新計算，對計算再計算一次，得出比原先集合「更大」的新集合（不了解集合論的，可參考坊間的導論著作）。這個新的集合既是由原先的幾何而來，卻又不是原先的集合，甚至比原先的集合的數量更大。對巴迪歐來說，這個落差正是「主體」及「真理」得以可能的條件。簡單而言，情勢或存在的秩序內部並不是圓滿的，它永遠存在著革新的可能性。用巴迪歐後面的話來說，「存在內部有著嶄新性」（there is newness in being）。這是巴迪歐哲學的要旨。接下來，巴迪歐又再講了一遍羅素悖論，在沉思三已經論證過一次，這裡只講重點：自我歸納（self-belonging，a ∈ a）－－在巴迪歐體系，這被稱為「事件的」（evental）－－是被禁止的，a 是不能成為 a 的元素。在這條禁令下的關係則被稱為「普通的」（ordinary）。最後，我們又返回「計算的計算」（count of count）的問題，如果我們「重新計算」沒有元素的空無 Ø，那會發生怎樣的情況呢？這個新的集合將會是 {Ø} ，{Ø} 不同於 Ø。在集合論之中，前者是「一」，即它有一個元素（Ø ∈ {Ø} ），後者是「零」，沒有任何元素（由零變一，這是困擾著當時數學家的難題！）。 這個「一」是空無的名字，它是對空無的再現，而不是空無本身，即那是對不存在者的再現。然而，空無仍有另一個特性：空無被包含於所有集合，空無也是自己的子集（Ø ⊂ Ø）。這是沒有內容「自我包含」的運動，它或是事件得以可能的位置。感覺上比較零碎，本節到此結束。
.

存在與事件 沉思八：國家或元結構，及存在的類型（正常，單一，異常）
The State, or Metastructure, and the Typology of Being (normality, singularity, excrescence)

本節主要談及「呈現」（presentation）與「再現」（representation）之間的差別。State 有「國家」、「狀態」或「陳述」（與後面所講的「知識」有關）之意，亦與「統計」（statistics）－－「被計算為一」－－的意思有關，它的意思是非常複雜的，理解的時候需要從多個脈絡去理解。首先，國家是元結構（metastructure），它是結構的重疊／複本（double），對計算的再計算，它是與原本結構的分離。這可以理解為國家再現不同的現象，它賦予不同現象以額外的意義，這個意義是它原本不具備的。它提供「虛構的存在」。自然現象蘊含的「文化特質」大概就是類似的東西。其次，這種「再計算」因而將空無固定為一（fixed within one），空無的不一致性、遍在性、自我歸屬（Ø ⊂ Ø）是被國家所禁止的。事件是被禁止的，一切都要是普通平庸的（ordinary）。其三，我們可以就此區分出三種存有的類型：1) 正常：同時是被呈現及再現的，這是與秩序同質的存在者。用馬克思的術語，這是中產社會的意識形態；2) 異常：只被再現但不被呈現。這是「不存在的存在者的」；3) 單一：呈現但不被再現，這是與正常存在者的分離。放在馬克思的脈絡，這是沒有代表／發言權的無產階級。Singularity 也可以解作「奇點」：「奇點」既是數學術語，亦是宇宙論的術語。「奇點」是一個無法獲知，但必須假設的「起點」：宇宙大爆炸時，打開整個宇宙的那一點。無產階級作為奇點，正是可能打開全新秩序的一點。
.

存在與事件
沉思九：歷史－社會環境的國家
沉思十：斯賓諾莎（跳過）

沉思九延續對國家的探問。頁數不多，所以在此只簡單地歸納重點：1) 國家保證所有事物都是一，但它自身卻不存在。它正是上一節所講的異常類型的存在。回想本書一開始所講，「一」不存在，「一」只是操作的產物。國家也同類似的存在者，國家本身只屬於「再現」的秩序，它並不能直接地呈現。2) 歷史的呈現都已經被歷史地結構。我們看到的都已經被國家所結構，某些東西在此被排斥出去。國家分配意義予事物，保證或確保每個事物都被國家紀錄。國家並不關心個體，它關心的只是將所有事情納入計算，因而國家恐懼空無，不能被紀錄在案的東西是個威脅。有些國家禁止人民戴口罩或面罩，香港也曾倡議立「禁蒙面法」，國家所恐懼的正是這種匿名性、流動性，即恐懼空無本身，並將之視為潛在的威脅。某種意義下，巴迪歐確實能夠描繪國家的邏輯。本節的重點大概如此。
.

留名
有興趣買本書嚟睇吓，巴打有無咩好推薦

拜服
佩服巴打睇得好透澈

有人話「金錢是萬惡的。」但係金錢本身係死物，並無意識，故無善惡之分；而且金錢其實係被用之物，用家係人類。所以如果要判斷善惡，就應該從「人」去出發。

「惡」嘅只不過係人而唔係金錢，呢個道理應該連講呢句野嘅人都明白，咁但係點解會得出「金錢係萬惡」呢樣野？係咪顯示左人類會不自覺地將自己嘅問題同責任推卸落某d死物之上？

利申：我嘅邏輯分析力好差、好冇系統，希望可以借樓主係過橋，訓練下自己

社科生留名

個人認為，佢先定義左人性本惡
同埋其實引申左另一個問題
金錢既存在本身係善定惡？應唔應該存在？

利申：冇讀哲學

其實金錢代表滿足慾望，有錢先滿足到，所以重點係人嘅慾望究竟係善係惡?

我覺得就算錢唔存在，自然就會有另一樣物品代替左金錢嘅位置。假設我地身處以物易物嘅世界，我有米、你有衫，我地就可以按比例交易。

但米係重要過衫，因為冇食物係會死，咁我就坐地起價，用一舀米換你一百件衫。

咁你都照樣可以話：「米係萬惡。」

當然米係有代替品，例如小麥或者禽畜，但係手頭上擁有較多食物嘅人始終係著數一d

應該問兩個問題先：
1) 善惡係咪只可以用係人身上？
有時我地話極權係邪惡的體系，
我地係乜意義下用邪惡兩隻字？
如果邪惡可以用係制度或死物，
咁就似乎唔局限於人性。

2) 金錢係咪只係工具？
定係我地係金錢的工具？
一旦金錢訂立自己的遊戲規則，
我地似乎只能跟住佢玩。
咁到底係咩一回事？

你係完全無接觸過？
定係已經有讀過入門書？
你關心咩課題／問題？

多謝讚賞。

可能我偏向中哲一面多d，所以我覺得善惡的確係只能用係人身上。首先訂立善惡標準嘅係人（又或者宗教入面嘅神），冇人會將善惡標準放於石頭、水、空氣之上，至多係引之為喻，例如「上善若水」。因為呢d都係自然產物，出於自然就唔會係出於慾望，因為自然本無意識、無「自我」。

至於巴打所講嘅「邪惡的極權體系」，又或者「金錢萬惡」，固然呢d係死物，又或者非物質嘅元素，但係因為極權同金錢都係人為嘅產物，係出於慾望同自我保護，所以有分善惡。

咁姐係極權同金錢嘅「惡」最終都係回到人身上，最後結論就係講「人之惡」。

「金錢訂立自己的遊戲規則」呢句可唔可以再解釋下，我唔係好明

金錢點樣訂立遊戲規則？

你係完全無接觸過？
定係已經有讀過入門書？
你關心咩課題／問題？

完全未接觸過
人生意義或者存在價值
BTW人類行為算唔算哲學類

你個主體係個抽象的自由主體，
但我認為只要具體少少。
你會發覺人並唔係咁自由，
否則香港今日唔會變成咁。

1) 小圈子制度、地產霸權本身都係「惡」，
就算無689 或者誠仔撤資，
就算個制度創立人已經死左。
個制度都可以自己運轉落去，
都會有其他人可以取代個位置。

唔可以完全化約為個人品格問題，
而係個社會制度容許佢地做壞事無問題。

2) 就好似虛擬城市的遊戲一樣，
一旦創立左個體系或制度，
每個人會按社會角色自行運轉，
連創立人都會受制於體系。

人其實都唔係好得幾多，
都不過係體系框架做選擇。
商人一係跟風投機，一係慢慢淘汰，
你唔跟商業邏輯運作就要消失。
係無先於體系，然後自由選擇的主體。

體系一旦運轉，人的角色不過就係：
係現有基礎或邏輯上做小修小補。
約定俗成，金錢「設立」自己規則，
係將歷史偶然性變成社會必然性的過程。

每個創立人本身，都受制於另一個歷史體系，
點能夠將問題化約為個人品格呢？

算。從心理角度討論存在意義，
可以讀下佛洛姆《愛的藝術》或《逃避自由》先。

thx

存在與事件
沉思十一 自然：詩歌或數元

本節討論的乃是自然，即希臘的 φύσις （phusis）。對海德格而言，自然 φύσις 是「存在」的基本術語，即存在的自身顯現（appearing）、通往在場（coming-to of its presence）的過程。φύσις 並不是客觀現成的對象，而是送贈禮物（gift）的姿態，給出將被遮蔽之物。因此，自然既非存在者，卻又不能與存在者分離（海德格的這個面向，確實頗接近道家）。然而，這正是海德格與巴迪歐的爭論所在。海德格是嚴格反對數學的或科學的，他認為數學是對存有的遺忘，只停留在客體的表象，而遺忘了存在的整個顯現過程。只有詩歌才能使人更靠近存有，存在仿如天空一樣廣闊。我們越是靠近存在，存在就越是遮蔽。相反，巴迪歐卻反對這種詩化的觀點，而重新提倡數學作為研究存在作為存在的方法。原因如下：1）詩歌則不是希臘最重要的貢獻，希臘人恰好用數學打斷詩歌，數學與邏輯才是希臘思想的革命；2）詩歌蘊含懷舊的性質，是一種回歸或尋根的誘惑（題外話，海德格與納粹的勾結很可能與「尋根」的慾望有關）。對巴迪歐來說，自然不過就是上一節所講的「正常」的多元，即同質性的結構。之後兩節，巴迪歐將會展開這一點。

存在與事件
沉思十二 The Ontological Schema of Natural Multiples, and the Non-existence of Nature
沉思十三 Infinity: The Other, The Rule, and The Other

沉思十二主要探討「正常」或「自然」這個概念，巴迪歐認為「自然」就是序數（ordinal）。序數有幾個非常重要的特點。第一，它的數量即其元素的多少，比如集合 {Ø} 有一個元素，所以是一，集合 {{Ø}, Ø} 有兩個元素是二，諸如此類。這意味著：我們可以藉由不斷重複，利用空無來弄出整個自然數列。重複性是非常重要特徵，事件所要打破的正是這種單調的重複性。事件是自己的元素，它打破了這種環環相扣的惡性循環。第二，序數本身含有傳遞性（transitive）。所有元素同時亦是部分，它是將前一個元素變成子集，而獲得更大的數值，比如將 {Ø} 變成 {{Ø}} 等，整個集合現在變成 {{{Ø}}. {Ø} , Ø} 了。第三，自然沒有任何獨立性，它總是全球性的（global）。由於傳遞性的關係，所有元素都牢牢地與其他元素綁在一起（見上圖），不斷重複下去。自然是同質和穩定的秩序，但自然並不具備一致性，保證可以計算為一的，亦只是一個序數，因而並不存在「自然總體」。

沉思十三探討的是無限與重複，即「已有」（already）與「更多」（still-more）的辯證。只有數學而不是神學，才能思考我們周圍的無限，了解無限的存有，即無限無須依靠「一」來被思考。我認為巴迪歐的觀點如下：無限可以被視為一條通道。這條通道可以分為幾個不同的位置：1）「已有」的多元，即已經存在的存在者；2）程序，一個多元通往另一個多元；3) 一條不斷要求「更多」，永不停止的規則；4) 「更多」本身存在於「已有」之中，正如上一節所講，我們總是可以將一個元素變成一個集合，所以完成本身就不可能。顯然，這個所謂「新」的東西，其實只是舊酒新瓶，他異的同一者（other-sames）。巴迪歐這裡仿效拉岡，提出「大他者」（Other）的概念：這是不斷要求更多的位置，也是一個無能的限制。這個規則所訂立的目標，從根本上就不能完成。這是一種惡性循環的邏輯。在拉岡那裡，這是慾望的邏輯，不斷追求新的對象，卻又無法真正獲得滿足的僵局。當代的永續社運、色情工業等，都是用同一個邏輯運作。他們好像是要達到目標，但其實只是不斷重複地失敗。對巴迪歐而言，真正的出路是切斷惡性循環，勇敢地面對僵局，勇敢地去革命去愛。
.

存在與事件 沉思十四至六

沉思十四及十五，這兩節的重點主要是「無限是它自身的名字」。正如上一節所言，大他者（Other）就是「沒有中介的深淵」，是召喚無限的重複。無限是第一性的，有限是第二性的。在沉思十五，黑格爾確是成功地描繪整個重複的邏輯，黑格爾稱為「壞的無限」的邏輯，但巴迪歐批評黑格爾：他沒有能力發明數字，沒有能力思考「純粹差異」（齊澤克也同意這一點），即空無的自我繁殖。沉思十六的標題是「事件的場所與歷史情勢」，巴迪歐不再描繪自然情勢或自然數，而回到歷史情勢與革命的可能性。對巴迪歐來說，海德格確是「找到空無的位置」，但這個空無的位置並不是自然的位置，而是「非自然」或「不正常」的位置。這個位置是思考的位置。巴迪歐認為自然的情勢不可能歷史化，但歷史情勢可以自然化（放在黑格爾或道家的體系，後天的機械化習慣就是這種自然化）。所謂「思考的位置」是「單一」或「奇點」的位置，它並不屬於習以為常的秩序，而是一個歷史情勢裡並不穩定的位置。這個位置並不是先驗地被固定的，它是在取決於局部（local）歷史情勢的，所以需要對歷史情勢有最基本的考察。

《存在與事件》的框架與啟發

《存在與事件》的整理暫時就到此為止了。我大概整理一下之後的內容。事件乃是自我歸屬的，打破存在的規則，即前幾節所講的重複性。一場革命宣告自己的存在，這便是事件最好的例子。它的合法性總是事後再來的，在當下不過就是一群不被顯現者渴求顯現而已。從知識或國家的層面來看，革命的話語總是空洞的，總是絕不可能的。在存有論的角度而言，事件不僅是未完成的，它總是不一致的：它並不是先有了將來的圖譜，然後一步步走過去。相反，它的目標是在革命的進程中一步步找到的，革命是一種關於共同存在的嘗試或實驗。事件的潛在可能性被稱為場所（site），那些不被再現的部分乃是事件可能的條件。就事件的不一致性而言，巴迪歐無疑是在回應海德格。對海德格來說，真正的等待總是等待著不可預知者的來臨，真正的等待也是不能在現有環境下計算的，但這種等待僅僅是一種詩意的沉思。巴迪歐反對這種等待，他要求我們忠誠於事件，忠誠於未知的部分，即超越於自己的部分，一步步地尋找新的真理，並將之迫入（forcing）原有的情勢，改變體系的運作邏輯。政治、科學、藝術及愛情便是四種不同真理的名字。

巴迪歐認為追尋真理的動力，今天已經逐漸消失了。就像佛洛姆所言，愛情在當代的資本主義逐漸消逝。哲學作為愛智之學，自然也受到了後現代的挑戰。在法國五月風暴後，後現代主義對革命絕望，將享樂當作反抗的方法，真理逐漸被快感所取代。在這一方面，我認為巴迪歐重新提出紀律，忠誠於真理是非常具有啟發性的。今天香港的「革命」呼聲並不是太過革命性，而是並不夠革命性。今天部分革命陣營仍然是想「落地還錢」，只是想與中共交易，但這恰好是整個革命陣營停滯不前的原因，因為我們只是等待與中共交易，然後一切不變，維持現狀，我們依然太過「現實」了。然而，只要一日讓金融獨大，一日香港的問題都無法解決。如果我們真誠想要改變結構性問題，就要勇於探究及面對未知，勇於打破已有的環境。當然，我們為此需要開始考察，以及思考共同體的可能性，時機一到更要有所行動。巴迪歐的哲學就是革命的哲學，勇於質疑、冒險與挑戰的哲學。

在翻譯的層面，我認為巴迪歐意外地可以與佛教對話。巴迪歐的哲學是利用數學，描繪空無的運動。數學只是方法，空無才是根本（這是否唯物主義哲學，自然值得討論）。巴迪歐的思考正是如何打破存在的重複性，開啟新的序列／可能性，佛教將這種重複稱為「輪迴」。然而，巴迪歐的倫理恰好與佛教相反：投入愛情、革命、藝術或科學，而不是避世遁入空寂。在事上磨練，頗有道家、禪學或陽明心學的色彩。這一部分的對比，我就不在此一一進行了。這裡我想簡單列舉一些可能的對譯（部分與莊子有關），希望可以提供新的思考面向。

passé 通（求通久矣）
impasse 不通
void 虛
Ultra-one 一（其一也一，其不一也一）
errancy 出位（思不出其位）
law 法／命（不知吾所以然而然，命也）
.

我覺得
金錢只係工具

善惡只係用係人身上

善惡 只係兩個個體為滿足各自慾望時產生嘅衝突
好似地產霸權:有地就有議價能力
呢個系統無問題 無善惡之分
惡在 地主恃住有議價能力 而獅子開大口
所以係地主為滿足個人慾望(賺錢,然後用金錢去滿足自己慾望), 而令其他人有所損失

當然係有慾望，個慾望點來呢？
係個政府制度允許官商勾結。
簡單一句，就好似印度縱容強姦咁，
個人當然有責任，但成個文化鼓吹件事。
如果咁都唔叫evil，有咩叫evil？

中國傳統史觀同你講法好接近，
只係君主唔夠好，唔夠賢明。
點解君主做極都做唔好呢？
有無考慮過其實係制度問題呢？
治亂興衰循環唔係無原因。

我當然唔同意金錢萬惡，
或者資本主義係萬惡之類。
咁係抽離歷史結構考察，
但社會結構好多時都係惡的根源。

現實係有男女不平等的文化，
然後印度先會有強姦，
而唔係每個人都有獨立意志，
然後先慢慢中立地做選擇。

教育同文化永遠影響左個人點思考，
咁多人反國民教育同普教中就係咁解。

心靈雞湯同人生哲學或者倫理學既分別係咩？

我覺得心靈雞湯只係喺碗湯上面舖層油，令你睇唔清碗湯究竟用左d咩材料；人生哲學就真係搵支羹去攪碗湯，令你慢慢睇到湯係由咩組成

心靈雞湯同人生哲學係無分別，
都係安慰心靈的商品，無助思考。
真正的倫理學唔在於令人安樂，
反而係質疑現有的生活，
重新思考咩叫有價值的生活。

「大地上處處充斥著雜亂無章、流利滑溜的對話、文字和廣播。
人洋洋自得，以語言之創造者自居，自炫為語言的主人，實
則卻是它的奴僕。僅當這種主從關係重新擺正之後，人才會
省悟到當中的奧秘玄機。」（海德格）

高質post
唔係樓主開post都唔會識badiou(香港好少書講當代哲學eg:carl schmidt, algamben, zizek等)

香港學院派本身就係落後，
但今日資訊流通，新一代都算多人讀。

但係啲翻譯都未有 要睇都唔知點接觸 出名啲如zizek咪可以wiki 但有啲無咁出名如jacob taubes真係無..

我搵到有中譯本 ：

殘體
我睇返英文算

莊子的當代詮釋

清末民初以來，《莊子》一直都係有非常重要的地位。因為《莊子》（特別係齊物論）一直被視為係對儒家／傳統權力關係的批判。章太炎就係一個好例子，到今日法國漢學基本上都係延續緊咁樣一條詮釋路線，特別著重莊子對形上學或權力體系的批判。當然，另外都有比較傳統的神秘主義詮釋，用薩滿教、海德格等等解釋道家的逍遙。《莊子》本書係有兩面，我地確實係唔能夠否認莊子內部係有神祕主義，但今日係咪要刻意強調，甚至認為神秘主義係社會出路呢？我係唔認同的。我自己偏向前一條思路多少少，再加上精神分析視角。如果你地有其他讀法，歡迎加入討論。

咁到底莊子係講咩呢？其實講得簡單少少，其實就係「人」應該要向「天」學習。正如上面所講，《莊子》係有戀舊同批判兩面。「天」係莊子裡面亦有兩面：一方面，「天」有時係指天地萬物的等級秩序（某些章節會咁講），「天」賦予天地萬物的本性，比較接近儒家個講法；另一方面，「天」有時係指身體的運作方式，「不知吾所以然而然」的部分。我自己會用精神分析講法，「天」有少少似無意識，支撐住我地生存，但我地又唔理解的部分。莊子入面叫做「天」或者「命」，儒家入面都係叫「命」，反而儒家個「天」比較屬於符號或規範層面：規範係寫得清清楚楚，所以道家同儒家「天」個意思有少少唔同，所以有人會話《莊子》係儒家學問，我認為係唔能夠成立的。

「人」向「天」學習，就係學習聆聽自己無意識的流通（聽之以心，聽之以氣）。後世將「氣」被理解為某種流通的物質，咁係唔完全正確。因為「氣」有「氣氛」、「氣勢」等等意思，我地並唔會話「氣氛」係實體，「氣氛」只係布局產生的效果。「氣」係唔能夠離開具體布局而獨存，係風水、中醫、書畫都有類似觀點。我自己會將「氣」解作無意識的流通，觸碰自己唔了解的部分。用老子講法，為道日損，真理並非知識，我地就係要減去自我同知識的阻礙，讓身體的運作方式顯現於眼前。如果用佛家講法，就係將「無明」轉為「明」，將自己從重複的惡習輪迴中擺脫，達到解放的效果。從咁樣的面向，《莊子》係非常有價值的。

我係一個失敗的修道者，無能力了解自己的無意識，無法扭轉的自己的「命」（生命、命令、命運），求取真理的道路一直浮浮沉沉，有時自我放棄，有時無病呻吟，有時自鳴得意。就好似《莊子》筆下的孔子一樣，始終「求通久矣而不得」，有時承認自己的無能先會有出路。我會選讀《莊子》有感觸的部分，順便介紹下漢學。大概框架就係咁。我的閱讀態度如下：

「以為《莊子》一書有個文學外殼，而在他下邊有一個
能夠以抽象概念來加以表述的哲學系統，那就只能誤
讀《莊子》。以為可以按照現存文本順序解讀《莊
子》，把它看作是一種論證的過程，同樣是一種錯誤。
在《莊子》某些篇章當中，是可以看到某種順序，可
是在別的章節中，卻完全沒有。因此，無論如何，必
須對每一個單獨的段落都加以分析，並且就這一個段
落本身進行思考。」（畢來德，《莊子四講》p.98）

.

但點解會咁定義只係因為喺嗰堆axiom淨係俾到好少嘢我地，得empty同佢嘅power set嘅power set etc，淨係可以靠empty set砌上去，
von Neumann個定義我只係覺得佢犀利在喺咁有限嘅工具都construct到successor。除咗巧妙地描述到successor關係，同埋ordering，我唔覺套定義本身capture到更多嘅你上邊講嗰段嘢

Btw{{{Ø}}. {Ø} , Ø} 唔係von Neumann嗰種ordinal嚟架喎（因為你嗰部份講緊「所有元素同時亦是部分，它是將前一個元素變成子集，而獲得更大的數值」，但依個例子同你上一句嘅不符），雖然佢係transitive。
{{{Ø},Ø }, {Ø} , Ø} 先係三

係，sorry，因為寫得急，
所以有d地方係錯，我見無人讀就無再執。

我唔知紅字講緊巴迪歐，
定係批評緊我個堆借題發揮。
如果你講緊前者，數學只係工具，
哲學先係目的，有懷疑係合理。

後者，歷史領域都可以自然化，
而我地都係日復一日不斷重複。

Ordinal最主要係做ordering，你提到嘅global呀重複都唔係佢定義嘅重點
所以覺得唔係好中喎個反思，講緊嘅好似只個係定義嘅'side effects'

其實我經常好唔習慣文學佬哲學佬重新演繹數學科學定義 唔識用佢地mindset理解佢地所講
不過講到明係借題發揮嘅話又另一回事😂 咁我就咁當你其實唔係講緊同一個定義😂

都係知識論依啲實在得嚟又analytic嘅課題易啲掌握

讀咗成個sem再睇返依類咁虛嘅論述掌握唔到

Lacan 都係咁比人鬧，
亂用拓樸學，亂用代數，
但佢唔係要計數，
只係要描述無意識結構。

Badiou 都係一樣，
數學係用來描述存在。

的確係，但人咁複雜，
哲學都好難簡化。
哲學家係刻意寫到咁，
佢地唔想思想太易吸收。
要人付出努力改變思緒。

有冇讀ling u 哲既巴絲 今年non ju想報

唉留個名

畢來德的《莊子四講》

畢來德係當代重要的法國漢學家。《莊子四講》法文版係2002年推出，2009年翻譯成中文，引起台灣學界熱烈討論。基本上討論漢學，都無可能避過本書。咁本書到底有咩咁重要呢？第一，由於本書用法文寫，係將中文翻譯成法文的過程，作者釐清左好多概念同細節，例如莊子個「道」並唔完全係宇宙本體，而係指「事物的運作方式」。咁樣一種探問好多時被禁止，一來係我地粗心大意，二來係中國傳統下唔容許有其他閱讀，誇大前人註釋的重要性。第二，本書唔係要「還原」《莊子》原貌，而係基於《莊子》進行思考。畢來德將《莊子》同當代主體問題掛勾，又引入法國哲學常用的術語 régime 進行閱讀，真正將《莊子》放入當代哲學語境，思考《莊子》到底可以點回應今日的世界，當然都有批判傳統專制體系。我認為研究態度係非常有啟發性，亦係本書引起關注的一個原因。

咁本書到底係講咩呢？其實中心觀點好簡單。畢來德將「人」理解為意識，用意識去行動往往係非常費力，所以「人／意識」係低級的行動機制；「天」則係身體的高級行動機制，自發、必然地行動的機制。《莊子》所讚嘆的各種技藝，庖丁解牛、游水游到同水打成一片之類，其實就係發自於「天」。初學者一定要費力學習，但慢慢身體自然而然就會行動，意識就可以騰空，一心二用，其實咁就係逍遙。作者認為莊子其實只係觀察日常經驗，然後描繪返「人／意識」同「天／身體」的辯證關係。「人」同「天」之間永遠有距離，永遠不能相互取代，「虛」就係整個往返的過程。道家所謂「虛心」就係等兩者自然而然重新組合，令身心不致僵化，生生不息。同傳統形上學不同，佢重視變化多過統一，甚至批判氣論或神秘主義係助長專制主義的成因。成本書就係咁簡單。畢來德另外仲有本叫《沉默的中國》，批判由古到今的專制主義，可以一讀。

我覺得畢來德個閱讀有兩個問題：1) 「天」其實就係所謂的習慣，黑格爾有分析過，所以我認為兩者係可以接合。今日的問題並唔係人有太多意識，太迷信思考，相反係被太多不同的習慣或享樂俘虜。顯然，「天」並唔一定係解放性，相反佢亦可以係某種強制性，所以我唔認為要過分歌頌「天」，更加唔應該將「天」理解為高級機制。我會更比較重視「虛」或者「想像力」的維度（莊子「虛」係近似康德的「想像力」）。2) 成本書都無處理語言的問題，語言作為一種習慣，佢究竟係屬於「天」定屬於「人」，作者係無處理過。作者係反對精神分析，而我認為係可以接合精神分析。莊子係明顯認為語言係有兩種，一種純屬「天（然）」，另一種屬於意識層面，前者我會理解為無意識，習慣但不知其所以然的部分。咁樣我覺得係比較合理的答案。

講完畢來德，之後選讀《莊子》就唔另外再介紹啦。
.

「政權...... 平反了帝國歷史的榮耀，繼而確立了維護權力形式的正當性。
這樣一來，它成功地阻擋了精神上與政治上的變革。它企圖阻止這一
變革，而同時又能實現中國經濟的現代化，確保其世界經濟當中的有
利位置－－再藉此延續自身的統治。」
（畢來德，《沉默的中國》）

搞分析哲學就入去讀啦，
歐陸就唔好啦。

更正紅字應該係「氣」，
精神唔好打錯，唔好意思。

莊子的「無何有之鄉」

「今子有大樹，患其無用，何不樹之於無何有之鄉，廣莫之野，
彷徨乎無為其側，逍遙乎寢臥其下？不夭斤斧，物無害者，
無所可用，安所困苦哉！」（《逍遙遊》）

無何有之鄉，即是甚麼都沒有的地方。在廣大的荒野裡，種著一顆奇形怪狀的大樹，不能砍伐，也不能製作成其他物品－－人逍遙地住在大樹之下，這就是莊子思考的意象。在現代哲學西方似乎是沒有對應物：1) 由黑格爾、尼采到巴迪歐，空曠的沙漠一直是經常出現的隱喻。每個哲學家都獨自在沙漠裡流浪，艱辛地探索新大陸。精神要到外面接受歷練。就這一點而言，他們都是「離根」的哲學；2) 唯一重提「根」的哲學家乃是海德格，但海德格的「根」卻扎根在「德意志民族的共同命運」。海德格在批判民族主義的同時，他自己也並沒有超出現代民族主義，他的「根」因而與納粹藕斷絲連。儘管在二戰前後吸收了道家的觀點，出現所謂思想的轉向，但從晚年的明鏡報訪問來看，他並沒有放棄這種德國的「根」，他的「根」仍然是長在德國的大地，仍然認為德意志民族擁有某種優越性。以上種種皆非莊子之思，在這方面求助於海德格也毫無益處，甚至會阻礙我們自己進行思考。莊子如何思考大樹？如何思考「根」（根源、根本、根據，西方的ground）呢？莊子確實非常重視「根」的意象，但他的「根」並不是文化傳統，即不是儒家的禮樂教化傳承。在《應帝王》，有一角色名為「天根」，以「天」——在我們內部而又不被理解，甚至被貶為「無用」的部分——為自己的根。以天空為根，長在上天的大樹，這是何其荒誕的形象！《逍遙遊》的「無何有之鄉」也許就是這樣一種意象。

根，這是誰的根？奇形怪狀的大樹又意味著甚麼呢？在甚麼都沒有的荒野，難道一顆大樹不就是一個座標嗎？沒有這個座標，我們怎麼可能分辨方向，分辨自己的位置呢？大樹就是這樣的存在者：從世俗的角度來說，它是沒有任何價值的，沒有任何用途的，但對每個人來說，我們都需要一顆「無用」的大樹，以面對各式各樣的事情。在莊子的心目中，一個哲學家的首要條件不是「離根」，趕急地想要離開自己的根據，投入有用、建功立業的世界。相反，每個真誠的思想者首先要回到自己的根據，承認它對自己的重要性。是的，大樹是奇形怪狀的，也是沒有用的，但沒有它就不能活下去。我姑且借用精神分析的說法，這棵大樹就是每個人的症狀（symptom），它困擾著每個人的生活，但它同時為人提供快感或生存動力。它支撐著每個人的精神世界本身，使人不致於在一無所有的「廣莫之野」中崩潰。對精神分析來說，我們並不應直接去除症狀，反而第一步是承認它對自己的重要性。

在《莊子．秋水》裡面有一故事，名家公孫龍聽到莊子的言論覺得困惑，他去請教另一個道家的人物。後者並沒有直接叫他學習道家的學說，相反叫公孫龍回去，免得邯鄲學步，連他迷失自己，連已有的東西都一併失去。這個故事既是對名家的嘲諷，但亦有一重要的寓意：道家確實是重視精神的護養，但這種護養並不是儒家式的修身，而是每個人返回自身，學習與支撐著自己的「根」共處。「知天之所為」此之謂也，難怪精神分析師是重視道家思想。就這一點而言，我是反對將道家變成一門普遍的宗教或規範的，這是將「知天」錯解為「知識」（如同公孫龍一樣）。老莊的歸根復命，正是要每個人不加判斷地，了解自己的精神世界。這與海德格長在民族土壤的「根」，完全沒有任何相類之處。《逍遙遊》開篇便講神鳥鯤起飛，《逍遙遊》亦強調「遊」（遊戲、遊走等），莊子本身並不反對人離開故居，重新開始改變自己，只是改變並不應是恐懼或排斥，而應是經過深入了解的決定。「適千里者三月聚糧」，離開其實也要做好準備。

因此，哲學家的第一步並不是直接浪跡天涯（遊），而是學習虛心等待，虛心聆聽，聆聽自己不了解的部分。虛而待物，哲學始於「虛」，始於無用，始於等待。
.

留名呀屌你

"Justice what is the right thing to do"?

「分析家工作時知道：將有一個意象從主體那裡浮現，
但具體是甚麼意象並不為分析家所知道。這多少有
些像『道』－－存有一個一般的道，但是不同學派
有不同的道，所以每一個個體自身有獨特的道－－
事先所不知道的『道』。」〈拉康、精神分析與中國文化〉

「世界有無數種道，釋道中有救贖之道，儒道中有學習
之道，醫者之道、徘人之道、茶道、弓術之道等無數
才藝技巧。」（宮本武藏〈五輪書〉）

巴打有冇睇形而上學？睇左兩次都好似唔係好拿捏到重點

我覺得有好多巴打都未知道 其實由第一個哲學家到當代 佢地每一個人對於呢個世界係點泥 佢地既政治觀 存有論 都有好多唔同既分別
形而上學 更加係成個哲學既基礎 唔知你想針對邊位哲學家討論呢

利申 雞校哲學degree

我估係指亞里士多德本書。
讀過但唔熟，可以大家研究下。

莊子論「螳螂捕蟬，黃雀在後」

莊周遊乎雕陵之樊，睹一異鵲自南方來者，翼廣七尺，目大運寸，
感周之顙而集於栗林。莊周曰：「此何鳥哉？翼殷不逝，目大不
覩。」蹇裳躩步，執彈而留之。睹一蟬方得美蔭而忘其身；螳蜋
執翳而搏之，見得而忘其形；異鵲從而利之，見利而忘其真。莊
周怵然曰：「噫！物固相累，二類相召也。」捐彈而反走，虞人
逐而誶之。

莊周反入，三月不庭。藺且從而問之：「夫子何為頃間甚不庭乎？」
莊周曰：「吾守形而忘身，觀於濁水而迷於清淵。且吾聞諸夫子曰：『入其俗，從其俗。』今吾遊於雕陵而忘吾身，異鵲感吾顙，遊於
栗林而忘真，栗林虞人以吾為戮，吾所以不庭也。」《莊子．山木》

莊子在栗園看到一隻怪異的鵲鳥。於是，莊子拿出彈弓埋伏，等待時機射下鵲鳥。此時，他看到「螳螂捕蟬，黃雀在後」的情況出現。每一個自鳴得意的人最後都馬上被殺，他想起了自己可能也有危險，因而蒼茫逃脫。果然，守園人立刻出來追趕。因為迷失自身，莊子為此三個月都不高興。這個故事是非常弔詭的：一方面，莊子的危險是來自於他遺忘了自己乃是環境的一部分，他以為自己是唯一的例外，可以漁人得利，大獲全勝；但另一方面，這種錯覺就是環境的運作方式。這個庭園的生態就是如此運作，就是依靠著自鳴得意來不斷循環，生生不息。這與賭場的天仙局邏輯是一樣的，每個人都以為自己是例外的幸運兒，但其實這種所謂「例外」的感覺是賭場營造出來的，賭場是靠這樣賺錢的。《無間道》作為香港的經典電影，其實都在講同樣的道理。每個以為自己是勝利者的人，最後必然會跟不上形勢變化而慘死。莊子的智慧在於：他懂得抽身而去，他知道自己不是環境的例外，環境內部根本不存在例外。當他了解環境的運作方式，了解自己並不是全能，了解自己是環境的一部分，他才真正有辦法超越環境：勝利並不是沉迷賭海，而是不再繼續賭下去。在撤回自身之時，不依賴於外在環境的主體才真正出現。用黑格爾的話來說，這是真正的自我意識／自由顯現的時刻。與一般的說法相反，莊子這裡似乎是讚揚人類的反思能力，沒有這種反思能力，人類與只懂跟從生態環境的動物並無分別，只會相互吞噬。這恰恰反映莊子是反對神秘主義的，自我反省、自我批判有著極大的重要性。思維是對環境的否定，思維是自我修正的可能性。思維並不是「虛」本身，卻是「虛」的其中一種運作方式。

修正版

儒者的極限：孔子為甚麼是哲學家？

魯有兀者叔山無趾，踵見仲尼。仲尼曰：「子不謹，前既犯
患若是矣。雖今來，何及矣！」無趾曰：「吾唯不知務而輕用吾身，
吾是以無足。今吾來也，猶有尊足者存，吾是以務全之也。夫天無
不覆，地無不載。吾以夫子為天地，安知夫子之猶若是也！」孔子
曰：「丘則陋矣。夫子胡不入乎，請講以所聞。」無趾出，孔子曰：
「弟子勉之。夫無趾，兀者也，猶務學以復補前行之惡，而況全德
之人乎？」無趾語老聃曰：「孔丘之於至人，其未邪？彼何賓賓以
學子為？彼且蘄以諔詭幻怪之名聞。不知至人之以是為己桎梏邪？」
老聃曰：「胡不直使彼以死生為一條，以可不可為一貫者，解其桎
梏，其可乎？」無趾曰：「天刑之，安可解？」

這個故事可以分為兩部分。第一部分是一個沒有腳趾的人（無趾）找孔子求教，前者因為年輕犯了過錯，
受到懲罰，因而失去了自己的腳趾。他想接受孔子的教誨，但孔子卻奚落他：「你犯了錯才來，太遲了！」無趾則當場為自己辯護，反過來教訓孔子：「我本以為你心胸像天地般廣闊，但想不到你是這樣的人！」孔子深感懊悔，便請無趾分享自己的見聞道理，但無趾馬上就離開了。無趾犯錯仍懂得去學習，孔子勸勉弟子要學習無趾的精神。這是故事的第一部分。第二部分則顯得相當古怪，是無趾與老子的對話，大意是批評孔子為是非所困，無法解開自己的枷鎖，這是天對他的懲罰（天刑之），是不可化解的！這兩部分之間的轉折是相當不自然的。第一部分的無趾是個真心求教的罪人，第二部分的無趾則彷彿是與老子同級的修道者。要麼他不是真心向孔子學習，要麼他不是聖人，在邏輯上只能選擇一個，而我選擇第一部分虛心求教的無趾。

無趾，沒有腳趾的人，這是一個閹割的形象。過往他因為自己的無知，而犧牲了身體的一部分。現在他知道過往的慾望都只是一己的幻見。就像上一篇所言，主體返回到自身，他放棄了這些幻見。沒有腳趾／閹割標誌著：他與自己的過往割裂。決心重過新生的無趾，便打算向孔子求教。他以為孔子真的會有教無類，真的認真求取真理，但原來孔子也只是站在統治者的角度看事物。在莊子的筆下，孔子一直有著兩個不同的面向：一方面，孔子確是努力在權力體系之外思考，也虛心向老子等人求教，他的確是一個思想者；另一方面，孔子卻又為已有的政治體系著書立說，無法走出既定的階級視野：單憑「沒有腳趾」就判斷一個人不能改過自新，沒有資格學習，這就是明證。孔子尚且如此，活在皇朝的後世儒士就更不用說了。不論儒者們如何努力思考，他們都必然受制於政治體系，扮演合法化政權的角色。儒者無法自由地思考，因而思考得不夠透徹，不能認真地對待真理。比上不足，比下有餘，莊子對孔子的評價大概就是這樣。

事實上，儘管莊子不時嘲諷孔子，但孔子還是經常扮演道家的代言人。莊子其實承認了孔子是一個真正的哲學家。在《秋水》裡面有一個故事，孔子因被「點錯相」而被人包圍，但他還是彈琴自娛，弟子對此十分好奇。孔子便解釋道：「知窮之有命，知通之有時，臨大難而不懼者，聖人之勇也。」聖人就是能夠接受歷史時空的限制，接受自己的有限性，接受自己可能一無所獲，但同時繼續認真求道、追求真理的人。在偶然性中繼續求道的旅程，這就是聖人的勇氣。就歷史事實而言，雖然孔子是一個懷舊者，但他卻一直在體系之外思考，賦予舊的體系予新的意義，甚至為自己的政治思想，周遊列國說服各國君主。「纍纍若喪家之狗」，但卻仍然不願放棄，這正正是哲學家的堅持。莊子欣賞孔子正正表示：無為並不是甚麼都不做，而是「為而不恃」，努力認真地行動，但不要抱持爭奪名利的想法，不要計較後果。就這一點而言，這與康德的「自律倫理」確實有著相似之處。我會以「陰性倫理」來稱呼道家的此一態度，與奪取佔有的陽性邏輯相對。

天刑之，這是孔子的限制，也是他身為哲學家的證明。承擔追求真理的代價，這是每一個思想者所要面對的試金石。
.

「若一志，無聽之以耳而聽之以心，無聽之以心而聽之以氣。
耳止於聽，心止於符。氣也者，虛而待物者也。唯道集虛。
虛者，心齋也。」《莊子．人間世》

孔子的學生顏回想要勸諫暴君，孔子卻加以反對。他認為顏回連自己的心神都不能安穩，只會送羊入虎口。於是，孔子在此扮演道家的代言人，講出了上面著名的幾句說話：「要使你的心神專一。不要用耳去聽，而要用心去聽；不要用心去聽，而要用氣（息）去聽。因為耳朵的作用只是聽，而心的認知只是認知，氣（息）卻是開放的虛空。道只在這種虛空當中才可聚集。這種虛空就是心齋」（參考了畢來德的翻譯）。莊子區分了三個不同的層次：耳朵（耳）、心靈（心）與氣息（氣）。「耳」所聽的屬於物理的層面，例如風吹雨打、有人走過等等，「心」所聽的屬於意義的層面，例如一句說話／句子的意思。如果要理解另一個人的說話，「耳」的層次顯然明顯不夠。有時候我們聽到別人在說話，但我們聽不到對方說了甚麼，我們平日正是用「無心裝載」來形容這種狀態。然而，「心」也只是判斷事物是否符合自己認知（心止於符）的機能，一來我們的認知都受自己的主觀立場影響，二來「心」只能聽懂字面意義，但說話本身是很複雜的事情，語氣、動作、眼神、語境都會改變話語的意思。因此，只靠「心」並不能了解弦外之音，更不要說了解一個人或要了解自己。

「氣」正是在話語之中流動，卻不能被化約為字面意義的東西。在藝術的領域中，「氣韻」、「文氣」便在形容這種似有還無的運動。「氣」便是每天在接觸，卻又難以把握的運動，我們不僅不了解別人的內心，甚至並不了解自己的思緒。為甚麼在這一刻會恐懼？為甚麼在那一刻會發怒？為甚麼會不斷重複上癮？事實上，我們並不清楚了解。每個人都只是站在主觀認知（心）的角度為自己辯解，企圖含混帶過，當作甚麼事情都沒有發生過一樣，然後過著自己「正常」的生活，繼續自己的工作。從這個角度來說，「心」其實就是所謂的「自我」，一個人受制於自己的職業、身分所限制，並以此建構出自我形象，好惡善惡等等。然而，我以為自己是個怎樣的人，並不代表我客觀上是個怎樣的人。經典電視劇《與敵同行》的唐立言就是最好的例子，他自以為自己所做的一切是愛的表現，但事實上只是極其自私的佔有。一個人的「自我」往往是不可靠的。一個人越是固執於掩飾自己，他最終只會越陷越深，最終無法自拔，很多電視劇、電影都有這樣的情節。對莊子及精神分析學來說，我們要做的卻是相反：不要掩蓋那些漏洞，不要維護你的自我，學習傾聽你自己的「氣」或無意識，接受與自我想像的落差。正如上幾篇所講，擺脫自戀，返回自身的根，這是解放自己的第一步。或者，如果那些電視、電影的惡人不是如此執著於自我形象，他們可能不會一再沉淪，反而能像上一篇的叔山無趾一樣，獲得重過新生的機會。莊子的「虛」有著「虛心」的意思，清除表面的迷霧，不加偏見地聆聽自己，關於自身的真相（道）才能顯現，改變才能隨之而來。這與《齊物論》一開始的天籟、地籟、人籟的說法是相通的。
.

係寫今日個篇之前，我先簡單補充上一篇。

「唯道集虛」，「集」意味著多元的聚集，多條線路的交匯點就是真理（道）。「道」乃是多元的單一，多元性圍繞著同一點運行。用具體的例子來講，一宗意外可以有多個不同的原因，我們現在就是要盡可能根據線索，從意外追溯多個不同的原因，讓它們顯現出來。一個人的精神往往有多重的向度。如果精神出現莫名的困擾，必定是多重決定的，家庭、愛情或宗教等等，而「虛」就是要一步步將這些問題疏離，理解清楚才下判斷。用《齊物論》的說法就是「彼是莫得其偶，謂之道樞。樞始得其環中，以應無窮」。由圓圈唯一的中心點（環中）出發，我們可以看到整個圓圈的多個不同面向，「唯道集虛」與此是相通的。當然，我們每次看到的都是有限的，所以我們只能一步步工作，一步步轉換到新的狀態。頓悟源於漸悟，這一點道家、禪宗、黑格爾及精神分析四者都是相通的。思考是必須每天堅持的，我每天寫一篇的理由亦在於此。

留明

留名
最近讀緊少少政哲

伴君如伴虎：儒家義命說之局限

仲尼曰：「天下有大戒二：其一，命也；其一，義也。子之愛親，
命也，不可解於心。臣之事君，義也，無適而非君也，無所逃於
天地之間。是之謂大戒。是以夫事其親者，不擇地而安之，孝之
至也。夫事其君者，不擇事而安之，忠之盛也。白事其心者，哀
樂不易施乎前，知其不可奈何而安之若命，德之至也。為人臣子
者，固有所不得已。行事之惰而忘其身，何暇至於悅生而惡死！
夫子其行可矣！」《莊子．人間世》

有人將出使別國，心急如焚，生怕自己會惹禍上身而喪命。於是，前來請教孔子。莊子再次借孔子之口，表達自己的意見：「天下有兩大戒命：一是命，一是義。」前者是對親人的愛；後者是對君主的忠誠。「命」有命運、命令之意，是某種強迫強制：強制我們接受偶然的事實，自己的出身、親人等等。這些偶然的事實早已成為了我們生命的一部分，我們不得不接受。這裡孔子的說法頗接近儒家的說法：親屬關係是無法選擇的，我們總是已經接受了親屬關係－－即使後來真的要斷絕關係，首先也要承認這段關係曾經存在過－－這就是我們的「命」（生命、命運），也是上天給我們的命令（天命）。回應這些具體的倫理關係，便是對上天的回應。因此，這是內心不可解除的「命」。至於「義」則有適宜的意思，作為臣下要做自己應做的事，理由是一個地方必然有自己的君主，我們無法逃離君主的控制。臣子唯一可以做的就是接受自己的命運，「知其不可奈何而安之若命」。

傳統的註釋認為，莊子這段是合理化君主的地位，臣子輔助君主是「理固必然」。我認為這是捉錯用神，莊子整篇《人間世》都在訴說生命的無奈：其中一段是批判伴君如伴虎：「媚養己者，順也；故其殺者，逆也。」順則保留，逆則殺去，知識分子隨時被殺，如此又怎可能出現自由的思考？從這個角度來看，儒家的「義」（適宜、正義）要求臣子服務於專制王權，難道不是人的枷鎖嗎？在此，莊子既是教授下位者自保，避免太緊張而犯錯致死，但更多地是表達對時代的不滿。是的，人是活在偶然的歷史，受制於家庭及政治體制，但我們是否只有迎合體制，特別是政治體制一條路呢？這是莊子與儒家的分歧。從《秋水》裡莊子拒絕為官的故事來看，莊子竭力在體制之外尋求思想的空間，做「方外之士」才是其精神寄託，與孔子進入建制改革的想法剛好相反。因此，傳統的註釋在此是錯得離譜，這也證明：註釋並不應是思考的唯一角度。在本篇的最後部分，莊子如此嘆道：「迷陽迷陽，無傷吾行！」荊棘啊，荊棘啊，不要妨礙我行走！

莊子對整個「權力－知識」體系有著深刻的見解。然而，他的思想與反抗並沒有直接關係，更不用說要解決現實的社會問題－－哲學是不能救世的，而他的關懷也並不在此。他的立場顯然跟精神分析師比較接近，不直接介入政治，也不太思考集體的共在。最重要的是個體的生命轉變，否則只是「以水救水，以火救火」，這是《人間世》本篇的宗旨。如果批評他的政治思考不足，或後世的道家隱士逃避政治現實，我是絕對同意的。如果柏拉圖、亞里士多德都可以犯錯，並且西方學者早已承認這些不足，那為甚麼孔子或莊子就不能犯錯呢？如果這種完美的聖人形象，又或傳統的註釋阻礙我們思考，我們今天就要把傳統以來的神話一一拆掉，然後才能找到前人為我們留下的遺產。轉換另一個視角，莊子仍然留下了十分有價值的寶藏，只有思想者才能進入的寶庫。
.

玩啲咁吃力不討好嘅嘢

睇嚟係你未讀到深層次啫

“foreign vocabulary that must be learned as [they] go along......
The time of philosophy, protected by its writing, excludes all haste.”

段說話係 Badiou 自己咁講。
我只係重複一次佢本人立場。

歐洲思想係有類近取向。
你可以唔同意個立場，
但唔好自己未經了解，
然後就暗諷人「低層次」。

要擺脫意識形態或偏見，
係要發問，係要時間理解。

我係講緊知識論唔係好似某人講咁簡單
而唔係針對你講嗰段嘢喎

哲學本身係要面向大眾，
而且唔係高高在上地傳授知識。

唔係每個人都有志於思想，
如果有人望兩眼覺得有啟發，
稍稍了解自己，或自己文化，
咁樣已經係非常足夠，討論係 bonus。

同你唔同，我仲有好多野都唔識。
有機會要請教下，英美語言哲學的發展。

我嘅諗法同你好唔同
學院哲學應該玩精英教育
因為我自己覺得，哲學問題係最終極嘅問題
係解決曬其他生理、心理問題之後先可以好好應付嘅知性問題
哲學問題嘅重點唔單單係答案，仲有argue嘅過程。
而且我亦唔係太認同你講嘅哲學家之所以啲思想咁難睇，係佢哋故意為之。
我覺得有三個可能：
一，係佢哋未能完全get到自己講緊咩。
二，有同人溝通嘅困難，我自己都有
三，當時嘅工具未能供佢哋簡單咁表達自己所想，就好似要用加減乘除計高級數學咁，一定令件事好複雜。
用predicate logic反駁ontological argument一定易過康德咁做。
更遑論其他更advanced嘅工具。
哲學係努力、天賦缺一不可，更加要熟讀其他科嘅知識，就好似philosophy of mind一定要識cognitive science、neroscience呢啲咁。

或者再進一步講
所謂哲普其實係「荼毒」啲有潛質嘅人，等佢哋有興趣進一步了解
而於我而言，哲學（分析哲學）做緊嘅嘢同科學係一樣
呢點上，我同Quine係一致，雖然我唔係coherentism

二同三都係，亦有刻意為之。

哲學起點就係要質疑常識。
如果最後用常識就可以理解，
咁哲學就無任何存在價值，
無辦法達到轉化主體的效果。

要吸收就要付出努力，
咁樣哲學先有解放的效果。
哲學無可避免要跨學科，
但最重要係個人慾望同努力，
多於所謂的精英或天分。

哲普以前有讀過，無咩反唔反對，
我讀哲學初期亦有亂問問題，
但跌跌撞撞，邊讀邊寫就識做哲學。
歐陸或道家等等經常玩字，
要學就要書寫，同學習點樣書寫。

哲學當然係一門科學，
只係唔會係絕對精確的科學。

sor，我以為你覆緊我。

其實現代科學，好多時都會講probabilistic truth，冇嘢係精準（absolute嘅）
另外二同三係刻意為之，我唔知你嘅定義有幾廣，溝通困難如果係刻意為之，於我而言就會變咗偷竊癖（一種心理病）去偷嘢都係刻意為之。
其實我講嘅二，係講緊有啲精神病患的確係會有溝通困難，例如ADHD、自閉症等。
而三，我覺得係時代嘅落後多於哲學家本身想咁做。
當然，如果你講尼采，我覺得佢的確有可能會為難讀者、甚至想解放佢哋嘅心靈。
但係笛卡兒、康德呢啲，佢哋應該會想整個大家都明同信服嘅argument出嚟多啲。
同埋可能我讀分析哲學，我並唔認為哲學係要透過質疑常識先有存在價值（或者你用批判二字我會更加認同）
反而先批判，繼而肯定常識，咁哲學嘅價值就已經被確立。
（分析）哲學係一門學科which analyses and examines concepts。

另外
我幾認同牟宗三鳩噏康德呢點

1. 我當然知道，當代科學同古典物理學分別
2. 笛卡爾、康德同尼采，明顯唔係我所講的「當代」哲學
3. 分析哲學唔同意，意料之內

問題係如果無法擺脫意識形態，
就永遠都無辦法做到自由地思考。
哲學首先係同意識形態對抗的實踐，
而唔係意識形態內部運作的一環。

你講嘅意識形態係嚟先
我驚你講嘅擺脫意識形態只係由一個走去另一個到

都係用簡單例子講啦。

好多大中華主義者覺得：
中共係操控選舉係無問題，
甚至社會根本係無問題，
只係少數人搞亂社會，
我地社會要團結和諧。

意識形態係一套日常語言，
決定我地視野的概念系統。
當我用緊佢套語言做論證，
當然唔會覺得有問題。
所以首先要唔依賴佢套語言。

分析哲學好多時都會質疑：
咁會唔會落入另一種意識形態？

會，新的想法一旦成形就會。
本土派就係另一個新的意識形態：
港女偷鮑魚，集體屈人地係大陸人。
活係歷史無可能唔受意識形態影響。
當然，哲學可能有多少唔同。

一個人如果唔停止思考，
其實係可以走得好遠。

太初有道：論道家之「道」

「道隱於小成，言隱於榮華。」《莊子．齊物論》
「臣之所好者道也，進乎技矣。」《莊子．養生主》

「道」是否包含現代漢語「道說」的意思？這是當代學術界一直爭論的問題，又或者說是海德格派對新儒家派發起的挑戰，這將決定整個漢語哲學的發展走向。為了初步解答這個問題，我們姑且先看看聖經《約翰福音》第一句話的翻譯：「太初有道」（In the beginning was the Word）。我們用「道」來翻譯英文的 "Word"，希臘的 "Logos"，隱隱暗示著「道」與語言有著某種關係，而這種關係是需要進一步被闡明的。事實上，「太初有道」是一個不錯的翻譯。「太初」源自於道家的另一部重要著作《列子》：「太初者，氣之始也」。正如之前幾篇筆記所言，「氣」有氣勢、氣色、氣韻等不同意思，「氣」乃是事物或意義生成的運動。聖經「太初有道」的意思便是：宇宙生成運動之初是道。「道」或語詞促成了世界的生成。回到莊子的文本，「道」確實不可否認包含著「道說」之意：「道隱於小成，言隱於榮華」、「不言之辯，不道之道」等等。道與言明顯是平行的，而且「不道之道」的道也必需解作「道說」，否則將不知所云，語意不通。因此，我會將道家的「道」理解為「道說」，當然也保留其「道路」的意思，但絕不是簡單地把它看作神秘的對象。

因此，道家的哲學思考其實始於一個具體的問題：道說本身是否可以被道說？《老子》的第一章「道可道，非常道。名可名，非常名」（帛書本為「道可道也，非恆道也。名可名也，非恆名也」）應被闡釋為：道說本身可被道說，不是恆常的道說；命名本身可被命名，不是恆常的命名。老子所想要探索的是道說作為身體－精神的活動－－某種「周行而不殆」的運動－－是否能被我們的語言所掌握？這個思考路徑與德國哲學家謝林、海德格是比較接近的－－如果道說是我們認知的基礎，並且這個基礎總是被我們所遺忘，那麼我們如何才能把握這個被遮蔽、被遺忘的基礎呢？在莊子那裡，這個被遺忘的基礎被稱為「天」，有時則被稱為「道」。在《齊物論》裡面，道說既是主體的基礎，讓主體得以進入（語言）世界，與各式各樣的對象打交道，但這個基礎卻總是被主體所遺忘。它以被遺忘的方式顯現。主體在語言世界建立「自我」：「其成也，其毀也」，主體的建立卻又是主體的毀滅，它越來越遠離自身的依據，也失去了自身變化的可能性（參看前幾篇的筆記）。「道隱於小成」意思就是這樣。就這個層面而言，「道」一方面既是先於「自我」，並讓每個人的自我得以構成，但另一方面，因為每個人的主體結構並不相同，所以被隱藏／遺忘的部分總是不一樣。每個人的「道」必然是有所不同的，對自身之「真理」（道）的認識正是自身的解放。莊子的《齊物論》正是認為，「道」本身是多元且平等的，我們不應再排斥自身的道。「其一也一，其不一也一」，我們無法否認自身的依據。這是我對《莊子》的簡單詮釋。至於命名的部分相當複雜，我並不打算在這裡談及老子。

在庖丁解牛的故事，莊子也談到「道」這個概念。正如畢來德所講，這裡的「道」乃是「事物的運作方式」。庖丁解牛的故事是講養生的道理，所以這裡談的不只是「事物的運作方式」，更是談「主體的運作方式」（道）：一個人可以如何了解／道出自身的真理（道）呢？莊子借庖丁之口說道，不要依循感性的外表切入，要依循骨與骨之間的空隙，理解對象的結構，並在空隙游動以此瓦解對象：「以無厚入有間，恢恢乎其於遊刃必有餘地矣」。如果放在我們討論的脈絡，這個對象就是「自我」。對莊子來說，最重要的乃是空隙而不是骨頭，自我的本身乃是中空，生命的氣息（氣）便在空隙流動。要護養精神正正要了解清楚自身的「氣」（習氣、氣質等）之流動，然後小心改變結構：「怵然為戒，視為止，行為遲」。儘管我們不是要殺死主體，但莊子認為，主體的自我改變與殺牛的態度是沒有分別的。這與後來日本禪宗「殺殺三昧，活活三昧」的說法頗為接近，難怪有者曾批評莊子美化了暴力行為。簡單來說，在莊子的眼中，主體的改變恰好是要放下自戀自我，不加批判地了解自身的運作方式。這一部分是有價值的。
.

總結：《莊子》對今天的啟發

儒家思想始於對「天命」的回應，即回應上天賦予我們的倫理命令。每個人需要各安其位，盡力完成自己的倫理責任。「天命」雖與當時的社會規範有關，但有時為了忠於「天命」，我們必須超出既有的遊戲規則，承擔更多的事情，例如推翻不義的君主之類。因此，「天命」有其個體性、創造性的一面，這便是支撐著孔子與孟子的生存動力。站在莊子的角度來看，儘管其思考不夠透徹，孔子確是一個努力的思想者，孔子的生存方式亦有契合道家的地方。儒家的寄託在於教育君主，但莊子認為這樣的想法本身就不可行，甚至是這種改革的幻想支撐著當時的政治制度。暴君反而利用這種想法，支配著無數卑微的知識分子。這難道不像一個「天仙局」嗎？莊子沒有提出新的政治制度，他的激進性在於拒絕玩這種虛假的遊戲。有些很重要的寶物被儒家遺忘了，莊子稱作「遺珠」（成語有所謂「滄海遺珠」），這個被遺忘的多餘／殘餘物乃是真理的象徵（道在屎溺）。社會的殘餘物－－莊子筆下的殘廢者、無用的大樹－－既是社會自身的產物，亦開啟了自由的空間。重新學習與所謂的「廢物」相處，這將能夠改變一個人的視野，不再受到固有社會標準的束縛。對莊子來說，多餘轉化為生命的盈餘，這是真正的天命－－對「餘」的思考參看夏可君的討論，莊子與南希的相互激發是有趣的。簡單而言，莊子的思想不是始於已有的自我認同，而是始於這個多餘的維度－－哲學是無用多餘的，哲學就是始於這些無用荒誕的地方。

誠然，莊子並不能解決今天的政治困局，也不完全適用於現代社會。這是古典哲學必然的命運。所謂「理性」的希臘哲學本身也包含很多神秘主義的東西，甚至今天看起來頗為愚蠢的言論。古典哲學本身就是這樣。正如沒有人照搬柏拉圖的體系，然後說可以解決一切問題一樣，我們也不能寄望孔孟老莊是救世主，後者正是中國鼓吹的反智意識形態。自業自得，自己的問題還是要自己解決。我自己的閱讀不是一個系統性的閱讀，也只是其中一種閱讀的嘗試，有一些地方思考尚未透徹，希望有機會回頭再討論，畢竟太大範圍不可能一口氣讀完。一勞永逸對思考也絕非好事。如果有人想提出意見、反駁，或者想對某些段落進行思考，無任歡迎。漢字與中國思想將來還是必須處理的，只是首先要再多讀幾本書。
.

「氣」的概念，宋代以後就成為了整個中國傳統思想的
基礎理論。而在我看來，它有一大缺陷。「氣」被看成
是一切現象的本原，客觀與主觀的都不例外，這就意味
著一切現象之間具有一種根本的連續性。氣的千變萬化
使現象相互轉化，客觀變成主觀，主觀變成客觀。在這
樣構想的一個世界中，什麼都是可逆轉的，不可能發生
徹底的斷裂，也不可能出現真正的開端。主體不可能被
構想為新事物發生的場域－－畢來德〈莊子九札〉

睇緊本書叫記號學導論
Btw樓主開啲認真學術post幾好而家連登好多5p仔不知所謂

多謝鼓勵

見過本書但無讀過，
應該係講英美語言哲學。

英美偏向講語法語用等等，
語言學會見到相似的討論方式。
歐陸／漢學偏向考究字源，
搵返字詞本身隱含的意思，
比較接近人類學考察。

我覺得兩樣都同樣重要，
有興趣都可以了解下。

思想的浪游：中西文化之思

思想是一個龐大的地圖。在某一個點，某一個特定的議題，不同的思想家可能會有所交集。這個就是他們的相通之處：我們可以由一條思路接駁到另一條思路，我們可以通過這一點到達另一點。通過，這是中西文化都有的概念，但兩者之間卻有著微笑的差異，這個偏差正是兩者走向不同軌跡的原由。在道家思想者的那邊，「通過」（通）意味著穿越，翻譯為英文是 traverse，我們由一個地方通到另一個地方，道路因而乃是道家最重要的思考意象。然而，西方現代哲學家所思考的卻不是道路，而是「通過......」（through......）：我們必須經過某些地方才能到達自己的目的地，我們只能「通過 A 才能達到 B」。在斯賓諾沙的《倫理學》，我們經常都能看到這樣的用法出現。對西方哲學家而言，人與世界的關係並不是直接的，人首先要通過語言才能活在世上－－金錢是社會現實的語言，人只能透過獲得金錢，才能在社會生存。語言並不是人的工具，反而人受制於語言。語言作為媒介／中介（mediator），便主宰了人類的認知及行為，甚至決定了整個社會運作的方式。黑格爾的哲學就是處理這個問題，馬克思的理論則更具體地將分析：貨幣如何決定了我們的思考或行動方式？對這些哲學家來說，思考「通過......」（through......）就是要思考中介或語言。正如今天要提防中介公司一樣，中介才是最可怕的東西。一直到當代的歐洲哲學，我們才看到比較接近的思路：佛洛伊德用「電路」比喻無意識的運作；「道路」在晚期海德格是重要的意象；法國思想家南希（Nancy）便是以思考「通道」（passage）而聞名，中國的夏可君將南希與中國思想放在一起討論，這是非常有意思的；法國的另一位大師拉岡則有「穿越幻見」（traversing the fantasy） 這樣的概念。這並不只有一個分岔路口，而是有多條不同的思路從不同角度交織的複雜網絡。

《莊子》的閱讀暫時告一段落。莊子思考了主體自我變革或更新能力的根源（莊子稱為「虛」），並為我們揭示了王權與知識的關係：知識分子滿懷理想改造體制，卻被殘暴的君主利用的殘酷現實（這一點是有待再思考的，希望有機會再回到這一點上）。現在我們要移動到德國古典哲學，跟從大師的腳步，重新思考自由的可能性：在受制於語言的歷史情境下，到底「自由」意味著甚麼？人類的經驗－－甚至習慣、習氣（「習相遠」的「習」）－－到底是如何被概念所形構？政治方面，他們的思想與當時的意識形態有何關係？正如之前所講，本人較喜歡用古怪的角度討論哲學作品，這是莊子及齊澤克（極可能是受阿多諾的影響）的閱讀風格－－只有從多個不同的角度出發，我們才能把握一個思想體系的核心，而不只是相信哲學家本人的一家之言。由於之後討論的內容會相對繁雜，可能會改為幾日更新一次。每次挑選一條引文並參考英譯，然後開始詮釋，有問題可以中途插口討論。現在只是初步的導讀，我不會全部讀完－－深入的閱讀留待後面進行。康德、黑格爾是沒有疑問，我是一定會選讀的，但費希特、謝林之類還在考慮之中。
.

樓主打咁多野講莊子，勁

其實只係熟能生巧，
人外有人，天外有天。

康德入門讀物建議

一講康德入門讀物，好多人會馬上講勞思光《康德知識論要義》或亨利希《康德與黑格爾之間》－－後者提及好多當時德國歷史文化，對把握歷史背景大有幫助。不過，我認為上述兩本都唔夠簡潔，我自己會推薦德勒茲《康德的批判哲學》（Kant's Critical Philosophy），應該係未有中譯。早期德勒茲書寫係非常清晰，對文本分析非常入肉。本書用大概 100 頁就講完三大批判，所以讀分析哲學都不妨讀下。早期德勒茲有幾本書都好值得讀，分析斯賓諾莎同尼采都係非常有參考價值。如果真係想逐段解，可以參考中國鄧曉芒《康德純粹理性批判句讀》兩大卷，我自己都未有時間去讀。鄧曉芒另外仲有十卷《黑格爾精神現象學句讀》，邊段讀唔明就可以自己查下。英文的話，有唔同版本的康德字典，上網應該會搵到，我自己成日都用。至於另類的政治討論，可以讀阿多諾的《道德哲學問題》。阿多諾討論方式係古靈精怪，唔係全部都有用，但部分觀點都幾有啟發性，可以順手學下做哲學的方法。最後，就係A版同B版問題，其實我唔算話好熟，Henry E. Allison 有本 Kant's Transcendental Deduction。如果有人係熟康德同新康德主義，歡迎各位指教。

本來都想講下莊子，但手機版唔想打字

入門書我推介呢本：

有時間分享下，有好多章節都好有趣

形而上學的戰場與批判的法庭

我所理解的純粹理性批判...... 對一般理性能力的批判，是就一
切可以獨立於任何經驗而追求的知識來說的，因而是對一般形而上
學的可能性和不可能性進行，對它的根源、範圍和界線加以規定，
但這一切都是出於自原則。

我們的時代是真正的批判時代，一切都必須經受批判。通常，
宗教憑藉神聖性，而立法憑藉其權威，想要
逃脫批判...... 理性只會把這種敬重給予那經受得住它自由而公開檢驗
的事物。

《純粹理性批判》第一版序，康德一開始便如此說道：人類理性提出了一些自己無法解答的問題，而這些問題卻又困擾著人類，這是因為這些問題本身就超出了理性所能處理的範圍。這門科學叫做形而上學，諸如靈魂性質、世界開端之類的問題一直困擾著西方哲學。在康德看來，這是因為問題本身超出了經驗的範圍，這些問題本身是不能解決的。因此，在康德看來，形而上學本身是一個戰場。妄下判斷的獨斷論者乃是專制統治，「帶有野蠻的痕跡」，強迫大眾接受沒有根據的論說。由於不能令人信服，懷疑論者 便成為遊牧／游擊分子，直接拆取一切理論「建築物」，哲學也就不可能。要麼是沒有根據的固執，要麼是對一切失去信心的絕望，康德將後者稱為「純粹理性的無痛死亡」（the euthanasia of pure reason ,B434）。康德不同意上述兩種立場：他認為要設立一個理性的法庭，重新接手處理關於「自身的知識」（self-knowledge）之任務。「法庭」就是康德所思考的意象，既不是讓政府或政府部門（形而上學）任意使用權力，也不是自我放棄，而是先探究形而上學的權限，究竟甚麼是可以探究的，甚麼是越出權限。這明顯與啟蒙時代的想法相一致。換言之，康德並不是要創造新的東西，而只是對已有的知識進行系統性的分析。康德打算藉此消滅理性與自身的糾紛，理性的分裂與內戰。康德要做的正是清理形而上學的地基，清理雜草叢生的地基（ground，海德格也經常談及根基的意象）。「批判」在康德的政治思想也有其重要性，這裡暫時不談此一問題。

康德的做法影響了早期維根斯坦及海德格：維根斯坦早期反對談論「不可言說之物」或倫理學命題；海德格的「解構」（destruction，不是後現代的deconstruction）則要找回－－被概念及傳統所遮蔽的－－真切的經驗起源，這與康德尋找經驗的可能性條件（經驗為甚麼可能？）的做法是相似的。海德格與康德的關係是相當密切的，這一點之後會再討論。如果從康德的視角出發，後現代主義者就是今天的懷疑論者，想要廢棄一切形而上學，而神秘主義無疑就是獨斷論者。或如齊澤克所言，面對絕望的後現代主義與恪守傳統的保守主義，今天最重要的可能就是重複康德的姿態，重新探究整個經驗的可能性條件。
.

lm

留名學野
睇緊本圖解哲學 幾易明白
對虛無主義同悲觀主義幾深刻
樓主有冇D問題提出比我思考下？

德勒茲講斯賓諾莎好精彩

大學major哲學，先留名夜啲再覆

想讀下 美學，唔知巴打有咩閱書入門建議？
只基本認識Kant, Badiou 同Ranciere的觀點

有冇巴打可以解下列維納斯同阿甘本？

巴打 打算以原文解釋
定係用譯本

大家點睇Max Stirlner 嘅 Spook

原來仲有人回緊，
其實我考慮緊寫唔寫。
一來無咩人讀咁，
二來我自己讀緊其他野。

我本人唔識德文，
所以一定係用英譯本。

你話過黎講既

列維納斯好簡單：
形上學將他者化約為同質性，
倫理學正正就反對將他者化約，
要打破自戀，面對他者的臉龐。

個講法其實係源於神學，
每個人的臉龐就係上帝的顯現。
所以每一個他者的倫理訴求，
都係同等、無條件地重要。

列維納斯係猶太裔，
戰後一直思考大屠殺。

阿甘本唔容易講，
因為佢思想源頭都幾多。

簡單地講，核心概念係例外狀態。
例外狀態係指總統為維持法律，
有權宣布進入緊急狀態，唔跟法律行事。
你可以想像係國安法之類的東西。
政治要維護法律，所以要懸置法律，
咁就容易變成獨裁，龍門任政府搬。

唔熟美學。康德一定係第三批判，
Badiou 有本 Handbook of Inaesthetics，
我唔係咁了解 Ranciere，唔好意思。
如果只係要入門，讀二手文獻比較快。

巴打平時睇開啲咩網站？
熟唔熟歐陸戈邊啲知識論研究 有冇介紹
平時都睇開分析戈邊

btw點睇李天命

中國有個blog叫九月虺，
係唯一一個我會定期上的網。
裡面會有簡介同翻譯文章，
你可以試下讀簡介或訪問先。

歐陸好少講認識論，
幾乎全部都係做ontology。
主客關係已經係本體問題，
佢地會覺得英美個問法有問題。

古希臘會有班人叫智者派，
最擅長用修辭術蠱惑人心，
辯論又唔係為追求真理。
我唔敢講李天命係點，
但分析哲學會有咁樣的危險。

向自然迫供！（第二版序）

理性只會看出它自己根據自己的設計所產生的東西，
它必須帶著自己按照不變的法則進行判斷的原理走
在前面，強迫自然回答它的問題，卻決不只是彷彿
讓自然用引帶（leading-strings）牽引而行......理性
必須一手執著自己的原則...... 以一個受任命的法官
身分迫使證人們回答他向他們提出的問題。（BXIII）

雖然充滿冗長而抽象的語句，但康德的著作其實有著生動活潑的一面。康德所思考的意象就是一個法官，強迫自然回答問題的法官。是的，科學就是這樣獲得進步的。是的，自然界作為自然界而顯現，是理性所籌畫的結果。換言之，即是現代主體性誕生的結果。只有主體作為主體，主體從自然中脫離，科學才有可能將自然界變成客體，思考這個客體。然而，很重要的是，只有通過這種抽離與切割，我們才能如實地把握客體本身，我們才能進入客體，這就是科學可靠的原因。在前現代的角度來說，這種抽離是絕不允許的。前現代的時間觀是循環的時間觀，人只能是自然界的一部分，四季流轉不息，隨波逐流，沒有任何主體性及自由可言。人對自然的理解也混雜著神話色彩的猜想。形而上學便是處在這種不斷惡性循環的狀態：「在這裡，人們不得不無數次走回頭路，因為他發現，他達不到他所要去的地方」（BXV）。理性不斷地自我鬥爭，因為它根本沒有承擔主體的責任，即作為被任命的法官審問自然。對康德及黑格爾來說，理論活動從不只是冷酷的思辨，它永遠伴隨著決心與責任。形而上學家恰好沒有承擔這種責任。放在今天的語境，很多人會認為這是人類中心主義。值得注意的是，康德會認為這是人類的命運（很可能有神學的淵源，人要看顧萬物），人活在語言及世界，我們就必然會意識到自己不同於自然界。環保不是因為我們與自然一致，而是因為我們的破壞力太大。能力越大，責任越大，難道不是這樣嗎？康德的觀點直接地影響到齊克果、尼采等人，這是後話。

如果理性...... 用一些假象塘塞並最終欺騙我們，
我們又有甚麼理由來信任我們的理性！要麼這
條路只是至今沒有達到；我們又可以憑藉甚麼
徵兆來對下一次的探求充滿希望，認為我們會
比在我們之前的其他人更為幸運呢？（BXV）

如果現代主體性的特徵是回撤、撤離、切割，那麼康德的第一批判正是要做同樣的事情。經過前人無數次的失敗，康德看到了做同樣的事情是沒有價值的。在此，康德不自覺地為「革命」下了一個定義。當我們發現同一條路不再可行，而選擇用其他方式處理的時候，革命就誕生了。這就是康德所讚揚的科學革命：「哥白尼在假定全部星體圍繞觀測者旋轉時，對天體運動的解釋已無法順利進行下去了，於是他試著讓觀測者自己旋轉，反倒讓星體停留在靜止之中，看看這樣是否有可能取得更好的成績」（BXVI）。革命就是某種翻轉。現在我們就是要進行的就是扭轉整個角度，不再直接談論世界本身，因為世界總是為人而存在的世界，即是說它總已經是語言、人為理解的產物。我們並不知道世界本身，但我們可以談論世界對我們的顯現；我們不知道上帝本身，但我們可以談論我們對上帝的設想。事物藉由語言而出現，本體論的問題由此轉移到語言的問題，黑格爾的範疇論、海德格的詩化哲學、分析哲學的語言哲學、後現代的話語分析。看來，我們仍然活在康德的陰影。

屌你老母留名

"we must be free in order to be able to make use of our powers purposively in freedom." (Religion within the Boundaries of Mere Reason)

宗教係唔係束縛著人嘅自由意志？

宗教有唔同層次。
我自己會咁分。

第一種層次係迷信：
相信有超自然的主宰，可以改善我地的生活。
迷信最後只係為利益，增財運、人緣運之類。

第二種層次係理性宗教：
主要係思考宗教教條，改善自己道德生活。
康德所讚揚的理性宗教，大概係咁上下的層次。

第三種層次係信仰：
信仰係唔需要依賴任何儀式，
信仰就只係單憑信心的冒險。
例如佛學講空無，係指一切都可改變，
人係有能動性可以改變自己的環境，
所以好多禪師其實都係唔拜佛。

又如尼采，大家都知佢係反基督，
但尼采其實覺得自己同教士差唔多。
因為尼采講的只係無神論的信仰，
作為自我超越的動力，信仰仍然係必要，
否則就會變成科學至上，人會變得頹廢。

新教、儒學、武士道等等，
大師背後永遠都有信仰支撐。

康德與尼采：戰場、深淵與信仰

「我告訴你們，要愛你們的仇敵」（馬太 5:44）
「必須不僅愛你的敵人，還要恨你的朋友。」（尼采）
「讓你的論敵說出理性來吧，僅僅使用理性的武
器來與他戰鬥吧！」（康德，第一批判 A745）

戰場，似乎是中國思想裡缺失的一個部分。中國人對戰場的思考僅存在於兵法、陰陽家等流派，因而根本沒有論戰的概念。在康德與尼采那裡，戰場卻有著極其重要的位置，它既是對現代主體性的刻劃，亦標誌著一種嶄新的倫理及信仰的出現。儘管康德譴責傳統形而上學是野蠻及專制的，譴責形而上學變成了永無休止的戰場，但康德本人並未因此放棄戰鬥的概念，毋寧只是用新的辦法安置戰鬥而已。康德企圖為戰鬥設立程序及規範，將其變得更為「文明」－－理性的戰鬥－－而不只是毫無意義的戰鬥。康德這裡所思考的正是訴訟。我們要設立一個法庭，重新看待不同的論戰，這是第一批判要做的工作。在尼采的眼中，雖然康德發現了現代主體性的深淵，但他卻沒有全盤接受當中的結論。在第一批判當中，康德如此曾說道：

The unconditioned necessity, which we need so indispensably
as the ultimate sustainer of all things, is for human reason the
true abyss...... Even eternity......does not make such a dizzying
impression (B641)

人類無法找到絕對的必然性，沒有任何最終的承擔者保證事物的秩序，笛卡兒式的想像徹底破滅。絕對的必然性僅僅是人類設置的理念（Idea）。這意味著一切都可以改變，人類社會有可能陷入無秩序的混亂狀態。然而，康德無法正視這個結論，他恐懼會導出「革命」這樣的結論，因而選擇了宗教而非政治改變當時的專制社會。當然，他極力批判傳統教會的暴行，他的神學絕不強調偶像崇拜及等級制度。在法國大革命雅各賓黨上台之後，這種趨勢就更為明顯。康德的體系如何能與神學結合？在《單純宗教限度內的宗教》（1793），康德提出了一個命題：道德必然會導出神學。正如之前所言，康德並不談論上帝本身，只談論我們心中所設想的上帝，因為前者是否存在早已超出了人類理性所能判斷的範圍，我們只能假定會有這樣的對象存在，假定宇宙存在著「善有善報，惡有惡報」的規律。換言之，上帝只是我們人類依據道德理念創造出來的產物，康德如是說道[1]。這種說法與雅各賓黨的公民宗教，對「至上存在」（Être Suprême）的崇拜卻意外地相似。

人創造出上帝，這個說法是否有幾分熟悉？作為一個重視法 （law）的哲學家，康德可能才是最恐懼沒有秩序的人。恐懼沒有秩序，所以要設置重重的關卡來保障主體沒有越軌，但越掩蓋就越能看到主體的能動性。康德的道德神學因而陷入回到他律的危機。理性只接受自己的命令，尼采接著這條思路前進。康德要用理性規範論戰的方式，尼采則徹底不相信這樣的東西。惟有人的意志（will）才能夠構成（自己及世界的）律法本身。這就是自由的真正含意。意志就是律法，就是每個人自己的命運。只有真正的法官才能承擔自己的命運，
勇敢地正視世界的深淵／虛無，庸俗平凡之輩則只能接受別人安排的命運。然而，應當注意的是，儘管尼采是反康德、反基督的，但並不代表他就完全摒棄了前人的東西。相反，人總是與自己的敵人惺惺相惜。只有處於相近的高度，站在不同的高峰的孤獨者才配成為敵人。尼采多次提到「要愛你的敵人」，這是來自於聖經的用語。這就可見一斑。儘管尼采不時嘲諷教士，但他在一些章節卻不乏自我嘲諷，認為自己與教士並沒有本質的區別：「在他們（教士）當中也有英雄...... 我的血跟他們的血有親屬關係」[2]。無神論者，「使你不再信仰一位神的，不就是你的虔誠本身麼？」[3] 尼采發明了一種無神論的信仰，沒有任何具體的對象，卻保留了信仰的激情。這種信仰的目標就是要超越自身，肯定自己的生命，並決定自己的生命。即使後果極為糟糕，我都能願意這樣做（這條公式就是「永恆輪迴」），自由不過就是這樣的冒險。這與基督教的距離沒想像中巨大，反倒隱約看到保羅－－他所痛恨的敵人－－的身影。難道他自我影射的查拉圖斯特拉，不就是一個傳道者，一個最初只有屍體為伴的傳教士嗎？無論如何，尼采提出了一個重要的問題：無神論的信仰到底如何可能？這是值得我們思考玩味的。

[1] "it is in no way reprehensible to say that every human being makes a God for himself"
Immanuel Kant, Religion within the Boundaries of Mere Reason, trans. by Allen Wood & George Di Giovanni, Cambridge University Press, 1998, pp.165
[2] Thus Spoke Zarathustra,The Priests
[3] Thus Spoke Zarathustra, Out Of Service

係。唔知你對了解有幾深，
所以我會鼓勵你讀多幾本書先。

做哲學會有無數障礙，
收入、外語、精神孤獨，
華人學術圈又好保守，
你有決心面對一切障礙嗎？

哲學家係一個冒險家。
理科概念一樣可以做哲學。

"The effect of such a work on the public is more noiseless than
the action of these dead men when they bury their dead."
(Hegel)

"To men I am still something between a fool and a corpse." (Nietzsche)

康德：人類理性有共通性，可建立共同溝通機制
尼采：意志與意志存在鬥爭，只有支配／被支配的關係

空無與現代主體

現代主體性，如果這個範疇有任何意義的話，它所指涉的是人類第一次真正觸及主體／世界的空無。只有科學定律，世界沒有任何更高的必然性，一切必然性只是因為人的精神需要而設立。一切宗教導人向善，就是今日最常聽到的說話。這透露了一個真相：現代人只是為了導人向善才需要宗教，而不是受到甚麼感召才投身宗教。在法國大革命，革命政府便曾提倡一種理性宗教，不再是崇拜上帝，而是崇拜導向美德的至高存在（Être suprême／ Supreme Being）。據聞當時的領導人羅伯斯比爾打算直接廢除教會的，因教會乃是專制國家的幫兇，但為了保持某種精神信仰，以及避免可能惹起的反彈，革命政府便弄出一個「不是宗教的宗教」。至高存在，那是甚麼東西？正如黑格爾所言，至高存在其實就是主體本身，主體空無一物的體現。那不再是對上帝或其他存在者的崇拜，而是對主體性、某種狂熱本身的崇拜。主體之空虛，這是不可逆轉的發展。

世界不再是有神的世界，這意味著不再有任何事物可以填補人的心靈。人意識到自己就是孤獨的棄兒，一切都必須要獨自承擔，並且主體總是不能被自然及社會所安置。法國大革命之後，歐洲列強想要恢復革命前的勢力均衡，但可悲的事實是人類已不能再回頭。傳統階級身分變得薄弱，而工業化又增加了人的流動性，人已徹底地分割出來，變成一個個毫無差別的工人。轉換職業早已司空見慣，但增加的卻是人的迷茫：「我到底是誰？」「無產階級」這個概念，不過就是將人的空乏變成能動性而已。多餘的遊民追求一個可以容納自己的體系。世界的精神以後便由匱乏所推動。然而，近代社會亦出現另一種填補心靈空虛的方法，那就是以某種戀物的方式逃避自身之主體性。前現代的傳統宗教倫理、宛如交易般的愛情關係、自己都不相信的學術概念等等，藉著某種依靠來逃避極其創傷的深淵，逃避自己被遺棄，逃避與世界發生衝突的可能性。這與康德的神學有著同樣的結構，更是一種商品邏輯。宗教難道沒有變成一種工具，一種自欺欺人的工具嗎？是的，但我們不應太快下結論，要掃除所有宗教－－因為這種掃除很可能就是另一種宗教，又或是一種瘋狂的舉動。這裡存在著另一個解決方案，就是一種接受自己被遺棄的信仰，由耶穌基督的「神啊，神啊，為甚麼離棄我？」到禪武士道的「獨行道」。全盤接受自己的主體性，接受自己的不合時宜，接受自己是可怕的怪物。主體性，這是恆久地困擾著現代人的問題。

見到有個大陸教授咁講，好有感觸：
「一再向中國人重複，說中國文化曾經是今日依然是如此絕妙，可以治療西方患上的要求疾病，這種說法對中國人沒有好處。」

宗教可唔可以討論

請講，但靈異超自然就唔好啦。

其實我掙扎一段時間，
究竟要寫得通俗定嚴肅。
不過，通俗已經太多，
甚至慢慢失去原有激進性。

哲學就係願者上釣，
讀者自己都要付出努力。
我期待將來會好的讀者，
而自己亦能成為好的作者。

哲學在哪裡？誰擁有哲學？而且憑甚麼可以認識哲學？我們只能學習做哲學研究，即按照理性的普遍原則憑藉某些正在著手的嘗試來鍛鍊理性的才能，但卻總是保留著理性對那些原則本身在其來源上進行調查、認可和抵制的權利......唯有這個導師是我們必須稱之為哲學家的；但由於他本身畢竟在任何地方都找不到，而他的立法理念卻在每個人的理性中到處都被發現。（B866, B868）

巴打會唔會講存在主義？
E輪嘗試睇齊克果，睇到1999

大概係自由意志、唯物唯心之類，
我最初都係讀類似的導論同中國哲學。
其實入到大學，內容都係差唔多，
最重要都係自己去讀哲學原典。

讀原典就會發覺好多教科書都係錯，
康德之後無咩教科書係講得好。

行緊，本死無大害，預左將來乜都無。
反正香港都搞成咁，其實都無咩所謂。

齊克果關注的問題係：
點先係一個真正的基督徒？
於是佢返回到亞伯拉罕同約伯，
思考究竟乜野叫信仰／信心（faith）。

亞伯拉罕個故事係：
上帝要試驗亞伯拉罕，
要佢殺自己個仔做祭獻，
同埋叫佢保守秘密。

於是，亞伯拉罕要活係矛盾。
倫理上，亞伯拉罕係殺子，
而且佢唔可以用上帝辯護，
所以佢係極度孤獨同焦慮。

不過，亞伯拉罕都照去做，
背負一切責任，犯倫理大罪，
咁就係真正的信心／信仰。
當然聖經講上帝阻止亞伯拉罕，
但個態度就係基督教信仰本質。

齊克果本人的思想，
其實就係激進化的神學。
上面有兩篇係講宗教同尼采，
可以當係背景讀一讀先。

簡單咁講，齊克果重點係：
個人信心大於一切形式。

在駁倒敵人之前，
首先要與自己搏鬥。

分析哲學容易遺忘這一點。
同理，本土派的失敗在此：
他們只想盡快重過安樂日子，
恐懼與自己搏鬥，以致於後繼無力。

黑格爾要思想需要勞動，
勞動其實就是拼命的搏鬥。

甚麼是主體？

你不是你的外貌，
不是你的職業或收入，
不是你的人際網絡。

主體就是否定性，
與自身產生關係的空無。
正正因為主體不等同任何特徵，
所以主體總是擁有某種自由。

（在康德裡，主體是概念與時間性，
在黑格爾，主體是純粹的否定性，
在存在主義，主體就只是它的行動，
自以為好人是不夠的，重點是它的行動）

唉，寫得好慢。

唯有每日讀幾節，
然後一次過出文。
我寫到咁上下，
會修訂、補充、整合。

後人唔洗再追 post 咁辛苦。
平時我又可以寫下其他議題。

康德術語簡表（一）

經驗（Erfahrung／Experience）
經驗性（Empirisch／Empirical）
表象（Vorstellung／Representation）*
事物／對象（Gegenstand／Object）**
客體（Objekt／Object）

*Vor-stellung 表象：vor 是介詞，表示「在......之前」的意思；stellung 表示「放置」或「放在某個位置」。表象就是「放在面前」（placing before），一個動作，一個顯現的過程。這個詞在德國傳統扮演十分重要的角色，一直到海德格及佛洛伊德都是如此。

**Gegenstand 與 Objekt：英譯本都是翻譯為 object，基本上將兩者視為同一個概念；齊澤克則認為康德這兩個概念是不同的：前者指涉經驗領域的可能對象，後者是不可能成為經驗對象之物。究竟齊澤克的詮釋是否正確？這需要讀下去才知道，確實需要搞清楚 Gegenstand、Objekt 與 Ding 三者的關係。

B版導論（一）：經驗（Erfahrung）的增補

導論的一開始，康德便重複了兩次：一切認知（Erkenntnis／cognition）都要從經驗開始。是的，今天看起來像常識的東西，在當時是一個重要的哲學問題。眾所周知，經驗主義與理性主義的爭論便是圍繞著經驗的來源。經驗主義認為知識都是來自於經驗的，我們不就是通過歸納法來認識世界的嗎？然而，困擾著經驗主義的是：我們只能通過腦海裡的印象（Eindrücke／impression）認識世界，人類所設想的必然性／因果律，可能只是我們主觀的設想，客觀世界可能根本不是這樣的。經驗主義引致了懷疑論。另一方面，歐陸的理性主義則認為，人天生擁有某些概念，例如上帝的概念。通過這些「天賦概念」（innate idea），我們可以獲得確定的知識。笛卡爾論證外部世界存在時，他便採取了這樣的程序：我們天生擁有上帝的概念－－這個概念是完美的，因此是上帝放進來的－－上帝不會欺騙我們，因此我們看到的外部世界是存在的。「天賦概念」彷彿令一切不言自明。伴隨著啟蒙的神話，理性主義「萊布尼茲－沃爾夫」（Leibniz－Wolff）的體系彷彿認為自己已經認識一切真理，所欠的只是將真理宣揚開去。我們應當謹記，這是在康德出現之前的情況（這與我們今天的情況多麼相似：「獨立思潮已經成熟，只差實踐」）。正是康德將問題重新打開，成為了歐洲大陸的一個裂口，一條通往新時代的通道。

康德的取徑是這樣的：是的，認知總是經驗性的，但認知並不是完全源於經驗。換言之，經驗性的認知有著「非經驗的根源」，即以知性運動為根基。一方面，我們被動地感知到外部事物，外部事物在我們的內心引發表象（representation）；另一方面，我們又主動地重新組織這些表象，將其比較、連結或分開等等，後者是知性或概念的活動。概念將不同表象分割與聯繫。這種活動總是已經進行，總是先於主體的反思。換言之，我們對世界的理解總是已經沾染了知性的色彩，只是我們習慣了而無法區分而已。我們對自我的反思，也只是以這些概念為基礎所進行。沒有這些分割及聯繫，我們不可能區分出自己，也不可能區分出時間的先後。不是人類掌控語言，而是語言先於並構成人類經驗，這是康德很重要的洞察。知性的增補是一種奇怪的增補，一種消失／不可見的增補，而我們現在是要將增補的知性從日常認知中剝離，使得認知結構本身變得可見。我們要進行一種扣減，並以此得出一個原本看不到的對象－－知性本身。康德要考察的不是人類，而是認知的結構本身（這種結構不只適用於人類，也適用於所有擁有認知能力的生物）。

與今天的歷史主義－－即一切經驗都只是文化／經驗性的產物，沒有一成不變的經驗結構－－相比，康德是反對歷史主義的。經驗的基礎「不可能是經驗」（B14），我們總是需要設想非經驗的東西來作出經驗的基礎。如果我們經驗的方式都是來自於經驗的，一切經驗都會變得混亂，以至於我們無法作出普遍的判斷。那就陷入沒完沒了的惡性循環。康德認為沒有例外的普遍必然性是存在的。這種先於並獨立於經驗的認知，被康德稱為「先驗的」（a priori）的。康德以物體為例，假如我們想像該物體的一切特徵都不再存在，該物體就只會剩下它所佔據的空間，我們就得出了「實體」的概念。這個過程並沒有運用到任何經驗性的內容，因而屬於我們純粹的先驗認識能力。「空間」或「廣延」是我們本身就具有的、用以認識事物的概念。我們所有的認知本身已經是通過空間這個概念進行。當然，存在另一種不純粹的先驗判斷，「每個物體都有重量」雖然也是先驗判斷，但重量與空間不一樣，重量的概念是來自經驗的，這種推論因而是不純粹的。康德在此區分出「分析判斷」與「（先驗）綜合判斷」。「分析判斷」是指我們可以由一個概念推論出它的性質，推論出另一個概念，「一切物體都是廣延的」就是分析判斷；而「每個物體都有重量」則是綜合判斷，它不只是來自於概念本身，也來自於經驗的認知。

正如之前所言，康德的哲學方法是非常有趣的：他是通過扣減來開闢一些新的思考空間。將經驗的材料除去，我們就會得出經驗的形式／方式。那是甚麼？那是空無（nothing）。我本人初步的解讀是這樣的：康德的主體是幾種空無的集合體（德勒茲只是揭示了其中一種）。我們這裡已經遭遇到頭兩種：1) 感性的空無，純粹感受的方式。就像現象學所言，主體內部包含著對世界開放的缺口；2) 知性的空無，自我意識沒有固定不變的內容，不過是對表象的分割與聯合，將概念加於感性表象的活動。到此，主體性只是純粹關係性的東西。至於這個解讀的假設是否成立，就繼續看下去吧。

康德對黑格爾的可能反駁

黑格爾在不同地方多次批評康德：康德要求我們在研究形而上學之前，首先檢視我們所用的工具，這是害怕真理的表現。他在《精神現象學》導論如此說道：「為甚麼我們不該對這種不信任的態度採取不信任，即是說為甚麼這種害怕犯錯的顧慮不就已經是一種錯誤的？」他隱晦地指責康德沒有勇氣開展形而上學研究。然而，在康德的眼中，形而上學「研究」不是進行得太少，而是進行得太多。在第一批判的B版導論，康德不無黑格爾色彩地說道：「我們只有在自己碰到了明顯的矛盾的時候，才會停住自己的腳步」（B8）。在康德看來，在無數的前人及萊布尼茲那裡，矛盾已經發生了。每一個聲稱自己為完美的體系最後都是毫不穩固的，以至於無法回答如下的問題：「知性究竟如何能夠達到所有這些先驗知識，並且這些知識可以具有怎樣的範圍、有效性和價值」。康德正是要撕開太平的外貌，重新檢驗這些大廈是否穩固：「人類理性在思辯中通常的命運是盡可能早地完成思辨的大廈，然後才來調查它的根基是否牢固」（B9）。康德的工作是不夠徹底的，但正是這種謹慎才使我們得以思考過往的錯誤。這種謹慎既使康德不敢推進，但亦是康德的革命性所在。
.

哇

到底有無物自身

應該係到底人類接唔接觸到物自物先岩

你打啲嘢好似精神病咁，講嘢好唔清楚。

你估咁多人寫野好似卡夫卡咁勁

我第一次睇康德就諗屌，寫緊乜鳩？係撚人睇？
當我之後睇黑格爾，就發現原來康德已經寫得好好
結果兩個啲野都未睇曬

黑格爾會話無物自身，
其實現象背後都係現象。

我印象中(可能係偏見唔一定啱），分析哲學嘅興趣係尋找真相，歐陸哲學嘅興趣係尋找看待世界既睇法

我完全唔係想寫初學者入門，
而只係適用於會反覆閱讀的人。
康德概念本身已經咁複雜，
想再複雜化，結果自然會係咁。

有時讀分析哲學文本，
自己都會覺得完全唔明。
讀者要理解一個文本，
始終都係需要花時間努力。

如果瘋癲係指同社會關係疏離，
我絕對承認自己瘋癲，並覺得係讚美。

康德係平鋪直敘，好悶。
黑格爾係要一句句讀，但好精彩。
其實黑格爾係寫得幾清楚，
但要先讀Zizek。

早期維根斯坦有句說話：
"The logic of the world is prior to all truth and falsehood."

分析哲學同歐陸哲學，
原本目標都係世界的邏輯。
英美認為係語法、邏輯，
歐陸認為語言有更複雜的運作。

討論哲學問題，例如「道德係米相對。」可以拋開哲學家嘅諗法，純粹探討，哲學問題大於哲學家。感覺上歐陸哲學太着重哲學家。

分析做法好簡單，直接答。
歐陸做法係分析個問題本身：
個問題本身可能就有問題，
可能誤導我地去錯誤方向。

至於你話歐陸太重哲學家，
係因為我地根本無讀明個文本。
唯一辦法就係不斷再讀。
當然永遠都有做分析哲學的人，
話佢地係廢話，叫人唔好讀。

香港係資本主義城市。
講快講效率，分析哲學興盛係正常。
所有野都要馬上下判斷，馬上解決，
咁會錯過好多必須思考的東西。
逃避思考，香港今日困局就係咁。

可以簡單歸結一句：
香港人係完全無歷史感，
分析哲學亦係唔重視哲學史。

我自己做法係返回文本，
再次問題化、複雜化。
唔知將來會唔會有人對照咁讀，
我當係對自己的一種訓練。

或者，讀完成本可以精簡講出來，
但現階段仲閱讀中，無咩可能。

叔本華 wisdom of life推唔推介睇？

無讀過叔本華，唔好意思。

畢左業都好少認真讀哲學 留個名先

香港真係興分析哲學咩
香港直頭連會有心哲學討論嘅人都少
而有心討論嘅人 甚至有一啲真係讀哲學嘅人 個態度都係偏執又堅持己見 硬頸又唔多同情理解
書又唔係睇得多又開始9up

睇咗作為意志與表象的世界未先

計哲學教職員同社運圈，
應該係分析哲學多過歐陸好多。

一係無基礎地憑空創作，
一係讀好多書，但無思考。
我期待有兩者兼備的人，
可以同我重讀中國經典，
試圖重構華人的文化結構。

哲學唔只係哲學文本。

如果有人有通俗問題，
歡迎你地問同討論。

加油

就算分析哲學家都會探討問題本身有冇問題。例如邏輯實證主義會話有啲問題本身問落嚟係無意義，因為係證實唔到。Wittgenstein本身直頭研究哲學所用嘅語言，指出「乜嘢係正義？」呢類問題係有問題。

同埋香港分析哲學都唔興。

至於不斷重讀文本冇問題。有問題係重讀乜嘢文本。我自己亦極度懷疑歐陸哲學個種互相詮釋嘅方法，例如用精神分析詮釋黑格爾。咁樣可以增加看待世界嘅睇法，但係多個睇法有乜用？精神病患者都有獨特看待世界嘅睇法。

（一）
有意義都係可以問錯問題，
咁先係分別所在。例如想人向善，
我地走去問：究竟人性係咪本善呢？
咁可以達到我地目標咩？

意義唔係唯一判準，
人類社會就係靠無意義的活動來維持。

（二）
上面已經回覆左。
哲學領域入面，分析應該係主流。

（三）
唔係要增加世界觀，而係分析世界觀可能的條件。
我唔覺得自己做緊「詮釋」，而係做緊「實驗」：
咁多人提出唔同讀法，讀一次係檢驗的最好方法。
唔單只係要思考康德，亦係閱讀思考框架本身。

知道意識形態運作有乜用？
咁不如直接問：哲學有乜用？
理解自己行動的邏輯，至少可以用另一個方法處理佢。
例如近年出現要唔要「去中國化」的討論。

第一步唔係二選一，而係考察所謂中國文化點影響我地，
乜野層面影響你，點解我地之前又唔覺有問題呢？
盲點係邊度呢？諸如此類，政治－生活問題真係同理論無關？
哲學本身係要培養人的視野，係歷史之中掙扎求存。
將理論理解為廢話，只因為大多人都覺得歷史走向同自己無關。

與其將人標籤為無用／失常的精神病患者，
不如望下所謂「正常／有用」的世界，本身係幾咁瘋狂啦。

係我讀書地方問題定點
我始終都唔覺香港地
分析哲學比起歐陸來得更主流

咁可能係我自己問題。
我平時見好多政治文，
都係用分析一步步論證，
所以我覺得香港係偏向分析。

歐陸唔係無，得後現代左翼。
極左、精神分析，大學都唔會教。

外國有咩學者有講道家，除左 a.c.graharm

Jean François Billeter
François Julien
François Cheng（程抱一）

暫時影響力最大係佢地

程抱一有咩著作

程抱一主要係研究語言學、詩歌成名，
對當時法國思想界有唔少影響。
中文有一本合集《中國詩畫語言研究》，
主要分析詩畫同道家的關係。

好有啟發又講唔上，
但成個解讀方法明顯同新儒家唔同。

睇完黑格爾講中國宗教，
我先發覺我地對哲學的理解，
同西方傳統真係有好大分別。
無論我地點樣西化，點樣前衛，
好多概念始終都影響緊我地。

王家衛都會欣賞傳統文化，
流行曲經常都會講放下灑脫。
風水習俗、人情世故一大堆，
哲學都被理解為想要覺悟。

要真正理解西方哲學，
或者首先要擺脫咁樣一種世界觀。

中西思想本來就好唔同

B版導論（二）：數學與形上學的可能性

康德的數學觀是十分奇怪的，甚至可以說是令人費解。一般而言，我們都會認為數學命題單純是先驗的（a priori），即不依賴於任何具體經驗便能獲得確定的知識。在康德之前，理性主義者都是抱持相同的觀點。萊布尼茲便曾試圖發明人造語言，一套像數學般嚴謹確定、沒有歧義的語言。萊布尼茲甚至「借鑒」中國的《周易》，他與身在中國的傳教士白晉（Joachim Bouvet）一直保持通信，對《周易》作出神學的詮釋。然而，終其一生，他始終未能創造一套可以通過計算確定語意的語言（早期分析哲學的方向大概由此而來）。正如之前所言，康德是不相信這種無所不包的體系。康德認為數學並不是單純先驗的，而毋寧跟經驗有著緊密的關係。為甚麼數學與物理學並無分別，都是先驗綜合判斷（synthetic a priori）？數學為何與直觀／經驗有關？

康德認為「7+5=12」這個命題並不是自明的，12 這個答案並不是內在於「7」和「5」這兩個概念之內。康德以「數手指」為例，人可能要逐個逐個單位去數，逐個逐個單位疊加上去，我們才會知道答案。不過，這似乎與直觀沒有甚麼關係。在更後面的部分，康德會講到這種疊加之所以可能，其實是源於人類對時間的感知，每一刻不斷流逝，所以我們才能如此加減數。因此，康德認為這是不能離開直觀，不能時間的感覺方式。換言之，儘管康德同意數學是清晰確定的，但這並不是單純通過沉思就能獲得的知識。幾何學對直線、三角形的研究便需要人的直觀能力，因此涉及某種經驗。簡單來說，數學與物理學研究的是，經驗世界所有事物內都需要遵守的「規則／框架」。儘管不必然涉及特定、具體的對象，但這些研究總是與直觀有關。對康德來說，知識是不能單純透過形式邏輯推導出來，知識永遠多少涉及感性及直觀。

形而上學至今的失敗，便是無視知識構成的問題：「先驗綜合判斷如何可能？」（B19）儘管形而上學遭受挫敗，但康德仍然將它視為一門必要的科學。何以如此？對康德來說，廢棄傳統與擁抱傳統都是錯誤的選擇，真正的第一步是探究何以錯誤，以及為甚麼人類會重複地犯同樣的錯誤。康德在本節提到一個重點：形而上學作為人類的認知類型（kind of cognition），乃是人類理性內部蘊含的一種自然傾向（natural predisposition，海德格也經常討論形而上學的衝動，正是源於康德）。類似「人性善惡」的問題一樣，當看到人類歷史重複出現某類型人禍，自然會有人不禁會問：人性內部為甚麼會有惡的衝動？現在康德要問的是：為甚麼人類會有某種衝動，問一些自己解答不了的問題？形而上學的困境到底是甚麼？簡單來說，康德要用理性去檢視理性自身，看看到底是甚麼地方出現問題。因此，康德並不是要做概念分析，不只是要在語言裡面下功夫拆解形而上學，而是要分析主體與概念／語言之間的關係（B24），黑格爾都在做同樣的工作，這是十分重要的一點。我認為這是歐洲哲學與分析哲學之間的分野。

最後，正如上一篇所講，康德的哲學方法是減法。他不是要建立正面的知識，不是要擴展新的領地，而「只是澄清我們的理性，使它避免犯錯誤」（B25）。弔詭的是，正是這種消極性的檢視，開闢了新的思考領域，而後來積極性的道德神學，卻又落回傳統形而上學的陷阱。或者，康德忽視的是：他所以為的「消極」其實已經是一種「積極」。

好多時都唔覺自己文化有問題，
黑格爾狠狠批評一輪就覺。

倒返轉咪又係一樣

push!

第一次入黎，留名追八十幾日進度先

對哲學冇認識 但有興趣 好鍾意諗野 留名學野 高質post 樓主

民初有篇文章叫〈萊布尼茲的周易學〉，
有興趣可以上網搵下。

歐洲始終經歷過法國大革命，
當時德國文史哲可以話係人類頂峰，
現代話語的框架幾乎都係源於當時。
華人都未充分消化，何況講批評。

無八十日，無寫一段時間，
而且中間好多廢話。

建議新人先讀中間講莊子，
巴迪歐新人應該讀唔明。
康德我估一時時啦，
未必每一篇都讀得明。

自己有睇過下尼采叔本華同俄國文學，都理解倒，咁岩自己又中意思考存在既問題，一入黎見倒有人寫即刻爬文
本身讀藝術入黎取下經

唔認同，法國大革命果時同中國先秦果時差唔多。
德國果時文蚊哲同先秦差唔多

不能認同。現代思想係1790開始奠定。
只有法家真係比較接近。

第一，法國革命奠定「公民、平等」等概念，
現代革命、民族主義運動亦以法國革命為原型，
今日對民族的浪漫想像，其實都係現代產物，
包括新儒家、New Age 諸如此類。

第二，德國思想係完全屬於現代，
就算係浪漫派都好，都體現一種瘋狂的邏輯。
前現代思想大體會將「善」理解為「和諧」，
只有現代會咁強調「瘋狂」作為「美德」的先決條件，
黑格爾、謝林全部都有同樣傾向。

用羅伯斯比爾一句話，就可以總結「現代性」：
virtue without which terror is fatal,
terror without which virtue is impotent.

感謝支持。
理解到多少就好啦。
歐陸多用意象思考，
讀藝術可能會更易意會。

講完康德，應該講一講法國革命思想，
德國思想同St. Just、羅伯斯比爾係要一齊讀。

現代思想－政治的立場主要有三種
蒙昧主義、保守派：我地已經好好，唔需要改變進步
包括保守主義同恐怖主義
浪漫主義、改革派：我地要自由，但唔想有任何革命
藝術審美獲得精神自由就夠
理性主義、革命派：要保衛人民的自由，必要時就要革命
傳統文化都要接受理性批判

新儒家、陳雲係第二種，選擇同資本主義結合；
中國政府近年推舉儒家，就係要合理化對基層的壓榨。

本人立場係第三種，傳統都不能逃避批判。
無論點渴望超出歷史，我地都係活係現代。

假設夫妻／社會出現裂痕......
中國人會選擇以和為貴，
公開場合會盡量死忍或壓抑不快，
但口和心不和，私底下明爭暗鬥。

黑格爾則說要讓不快的情緒爆發，
只有更劇烈的分裂，才能真正和解。
要麼和好如初，要麼分手收場，
把話說清楚才能沒有心結或遺憾。

不見得天人和諧必然更好，
也不見得天人分裂就是壞。
哲學，必須擯棄民族主義的預設。

道家咪用物極必反依個方向去解決問題

但總有一個位係要做決定：
「究竟係咪要反面呢？」
道家有多少係迴避決斷。
兵法、道法家之類先會有。

原來夠三個月，
一個post就唔會再出現。

準備開新post

新post link：

終於搬完......
好夜啦，聽日先更新

留名先

咁使唔使睇下Lacan先理解到Zizek

所以我認同你話哲學要刻意「複雜化」
不過呢個「複雜化」係必要嘅，因為背後嘅信息量其實唔同
如果齊克果一句「個人信心大於一切形式」，根本冇哲學意義係度

某程度上，我承認成個 post 嘗試係失敗
入門者覺得寫得太深，完全讀唔明；
有讀過未必覺得夠喉，篇幅太短唔深入。
我自己唔係無得著，但非常耗費時間。

掙扎左幾個月，最終先嘗試換入門種寫法。
我諗寫完康德，都未必會再細講一本書。
可能偶爾一個入門，外加幾篇文章就算，
錦上添花比想像中更困難。

唔識natural deduction點算

我都還返比老師啦......
我記得唔係好難，
你溫返堆例子應該無問題

自問logic同數都好弱
Natural deduction我睇左好多例子 但真係捉唔到個思維

拆到就拆，拆唔到就反推
我記得好似係咁，但唔肯定
希望有其他巴打解救你啦

首先係第二點
我覺得個意識形態是複雜但可以想像的
無能受孕之夫婦其實係享受照顧受孕媽媽的過程
因為咁樣等於佢哋對出世BB負上一定嘅責任
而且係過程中亦會培養對BB出世期盼同愛
但係對夫妻冇諗過：受孕媽媽對BB嘅照顧就好似對夫妻照顧自己(BB)嘅時候一樣
所以領養嘅孩子無得到因為負責任而產生嘅愛
夫妻會因為咁而同領養孩子疏離
為免日後關係嘅破裂
夫婦作出較正確嘅選擇

另外
係正確性黎分析 我prefer憐憫對夫妻
因為夫妻存有原始目的性：產下有愛的兒子
但佢地做法無錯
因為存在生育障礙
而點解唔領養
上面就已經解釋咗
咁既然社會保障呢類有需要人士
咁夫妻建立契約嘅正確性係受到社會價值保證
但係受孕媽媽一開始嘅目的係金錢而唔係孩子
而且佢應該考慮到與孩子離別時的痛苦
這是應該包含在契約補償當中
而佢受孕期間所對孩子嘅愛
令佢最後目的轉為奪走撫養權
違背原始目的
即係過程令前設錯誤
咁一定唔會有好結果
所以係我角度來講
我會認為受孕媽媽係出爾反爾不值得憐憫
相反對夫婦因生育障礙
而尋求正確出路也遭遇此事
才最值人同情

（唔識哲學）（唔知關唔關哲學事）

睇左樓主西方哲學po 突然諗到一個題
想問下樓主點睇（應該係達爾文主義？） 物競天擇 適者生存？

個人初步諗某程度上呢個睇落好合理既「觀察」？
當中未必可以套用係人類身上，
因為人類社會的組成及融合從來不是單一因爲智力，當中更因為有愛？
另一個位我會將句野睇做類似「律法」之類既野，當中唯有信仰同愛先可以打破呢一個框架。

單純思路唔太有logic
仲有好多term都無定義出黎
插細力少少

巴打想問0底想讀一讀哲學
有邊本textbook推薦

strong post LM

有咩書好睇 利申唔係讀哲學